{
    "paper_id": "tmp7h28jvv21807-5509201700020433",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2024-06-07T13:19:26.816817Z"
    },
    "title": "",
    "authors": [
        {
            "first": "Michele",
            "middle": [
                "Viviene"
            ],
            "last": "Carbinatto",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo",
                "location": {
                    "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                    "region": "SP",
                    "country": "Brasil"
                }
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Aline",
            "middle": [],
            "last": "Dessupoio",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Tha\u00edz",
            "middle": [],
            "last": "Altiva",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Ribeiro",
            "middle": [],
            "last": "Moreira",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Myrian",
            "middle": [],
            "last": "Nunomura",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "One aspectquestioned inSport Pedagogyconcerns about actions ofcoaches andteachers. Theseshould be directedto the interestsand needs of eachpractitioner. In this study, we elucidatedthe reasonsthat attracted120children andyoung people topractice artistic gymnastics(GA) aged 4to 18 years. Afterinterview andcontent analysis, results showed: Intrinsicfactors: pleasure andtaste forpractice; learning andovercoming; andExtrinsicFactors: GAitself; physical benefits; social influences; playful aspects; and health.The mediahas emergedin the responsesof childrenabove 8years;the playfulaspectsof allages andgenders; become professional above 10 years and GA elements was related tothe specific elementsof this sport. Professionalsattentive andcriticalto these factorscan directand promote the practicein favorof theestablishment ofsporting culturein the long term.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "tmp7h28jvv21807-5509201700020433",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "One aspectquestioned inSport Pedagogyconcerns about actions ofcoaches andteachers. Theseshould be directedto the interestsand needs of eachpractitioner. In this study, we elucidatedthe reasonsthat attracted120children andyoung people topractice artistic gymnastics(GA) aged 4to 18 years. Afterinterview andcontent analysis, results showed: Intrinsicfactors: pleasure andtaste forpractice; learning andovercoming; andExtrinsicFactors: GAitself; physical benefits; social influences; playful aspects; and health.The mediahas emergedin the responsesof childrenabove 8years;the playfulaspectsof allages andgenders; become professional above 10 years and GA elements was related tothe specific elementsof this sport. Professionalsattentive andcriticalto these factorscan directand promote the practicein favorof theestablishment ofsporting culturein the long term.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "Palavras-chave: Gin\u00e1stica art\u00edstica; Pedagogia do esporte; Forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos; Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; Esporte.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u00c9 ineg\u00e1vel que o esporte tornou-se um fen\u00f4meno cultural e, como tal, influencia e recebe influencia das mais diversificadas \u00e1reas de conhecimentos e contextos sociais. Ao longo de sua consolida\u00e7\u00e3o, modalidades foram formatadas e passaram a ser praticadas no mundo todo [1] [2] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 269,
                        "end": 272,
                        "text": "[1]",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    },
                    {
                        "start": 273,
                        "end": 276,
                        "text": "[2]",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A pr\u00e1tica esportiva elevou-se a propor\u00e7\u00f5es inimagin\u00e1veis e, atualmente, a profissionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e a forma\u00e7\u00e3o de atletas passou a ser questionada. Neste contexto, destacamos a Pedagogia do Esporte (PE) que, influenciada pela Pedagogia Geral e Ci\u00eancias do Desporto, questina \"o que, como e o porque\" dos gestos esportivos e defende as rela\u00e7\u00f5es do esporte e t\u00e9cnica, t\u00e1tica, ensino-aprendizagem, fisiologia, psicologia, dentre outros [3] [4] [5] [6] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 436,
                        "end": 439,
                        "text": "[3]",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 440,
                        "end": 443,
                        "text": "[4]",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 444,
                        "end": 447,
                        "text": "[5]",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 448,
                        "end": 451,
                        "text": "[6]",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Um dos aspectos apontados pela PE diz respeito ao fato de que as a\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos e professores devem ser direcionadas sobre os interesses e necessidades de cada atleta. Este cuidado deve fundamentar o trabalho para a forma\u00e7\u00e3o do atleta a longo prazo, nos quais as caracter\u00edsticas individuais e expectativas dos praticantes sejam respeitadas 3 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Voltemos nosso olhar para uma modalidade espec\u00edfica, a Gin\u00e1stica Art\u00edstica (GA). Um dos esportes mais antigos, em nosso pa\u00eds a GA passou a ser praticada mais sistematicamente e popularizada ap\u00f3s a d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, como consequ\u00eancia da a cria\u00e7\u00e3o de campeonatos em diferentes n\u00edveis, a organiza\u00e7\u00e3o de equipes estaduais, a organiza\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Gin\u00e1stica e, mais recentemente, as conquistas internacionais de ginastas como Daiane dos Santos, os irm\u00e3os Daniele e Diego Hip\u00f3lito, Jade Barbosa e Arthur Zanetti. No entanto, estudos indicam que n\u00e3o houve renova\u00e7\u00e3o das equipes principais e amplia\u00e7\u00e3o qualitativa significativa no n\u00famero de praticantes no Brasil no alto rendimento 7 . Ainda \u00e9 constante o abandono e desist\u00eancia nesta modalidade por volta dos 15 aos 20 anos, ou seja, antes do ginasta alcan\u00e7ar o seu \u00e1pice [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 844,
                        "end": 847,
                        "text": "[8]",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 848,
                        "end": 851,
                        "text": "[9]",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 852,
                        "end": 856,
                        "text": "[10]",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 857,
                        "end": 861,
                        "text": "[11]",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 862,
                        "end": 866,
                        "text": "[12]",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 867,
                        "end": 871,
                        "text": "[13]",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 872,
                        "end": 876,
                        "text": "[14]",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Se desejamos equipes s\u00f3lidas para as disputas de alto rendimento em um esporte, \u00e9 preciso expandir a base da pir\u00e2mide, ou seja, o n\u00famero e qualidade dos praticantes nas escolas de inicia\u00e7\u00e3o e n\u00edvel intermedi\u00e1rio de GA. Ao compreender que a escolha e a perman\u00eancia de crian\u00e7as e jovens em determinado esporte s\u00e3o rodeadas de fatores, propomos elencar e discutir aspectos motivacionais que levaram \u00e0 op\u00e7\u00e3o da modalidade em quest\u00e3o e, quem sabe, dar subs\u00eddios para estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es futuras na modalidade que elevem o n\u00edvel de envolvimento qualitativo e quantitatino dos ginastas.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A motiva\u00e7\u00e3o passa a ser importante, tanto para despertar o desejo inicial pela atividade, como para a manuten\u00e7\u00e3o prolongada e, neste caso, o profissional, mediador entre a atividade proposta e o aluno, tem grande responsabilidade 15 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos elementos mais importantes para a execu\u00e7\u00e3o de qualquer atividade, independente da situa\u00e7\u00e3o, ambiente ou conte\u00fado, pois impulsiona e encoraja atitudes e aspira\u00e7\u00f5es de um indiv\u00edduo 16 . Aquela \u00e9 um elemento que, al\u00e9m de levar a uma a\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m proporciona a in\u00e9rcia, ou seja, se j\u00e1 o indiv\u00edduo j\u00e1 estiver inserido em uma atividade, tender\u00e1 a continuidade 17 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema frequente nas pesquisas da Psicologia Experimental e uma gama de interpreta\u00e7\u00f5es \u00e9 feita sobre seu termo, sobretudo em sua rela\u00e7\u00e3o ao conceito \"motivo\". Em geral, a literatura \u00e9 dividida por duas linhas: uma que considera motiva\u00e7\u00e3o e motivo como sin\u00f4nimos [16] [17] [18] [19] e outra que separa os dois termos [20] [21] [22] [23] .No presente estudo utilizaremos a primeira vertente.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 277,
                        "end": 281,
                        "text": "[16]",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 282,
                        "end": 286,
                        "text": "[17]",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 287,
                        "end": 291,
                        "text": "[18]",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 292,
                        "end": 296,
                        "text": "[19]",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 331,
                        "end": 335,
                        "text": "[20]",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 336,
                        "end": 340,
                        "text": "[21]",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 341,
                        "end": 345,
                        "text": "[22]",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 346,
                        "end": 350,
                        "text": "[23]",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "De acordo com os autores Boruchovitch; Bzuneck 24 (p. 9), Uma primeira ideia sugestiva sobre motiva\u00e7\u00e3o, normalmente aplic\u00e1vel a qualquer tipo de atividade humana, \u00e9 fornecida pela pr\u00f3pria origem etimol\u00f3gica da palavra, que vem do verbo latino movere, cujo tempo supino motum e o substantivo motivum, do latim tardio, deram origem ao nosso termo semanticamente aproximado, que \u00e9 motivo.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Ent\u00e3o, a motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 palavra motivo, definido como alguma for\u00e7a interior, impulso, inten\u00e7\u00e3o, que leva a pessoa a fazer algo ou agir de certa forma e que afeta o in\u00edcio, a manuten\u00e7\u00e3o e a intensidade do comportamento 25 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Como complemento, o termo motiva\u00e7\u00e3o pode relacionar-se \u00e0 palavra motivo como alguma forma interior, impulso ou uma inten\u00e7\u00e3o, que leva a pessoa a fazer algo ou agir de certa forma, definindo o direcionamento de suas a\u00e7\u00f5es e intensidade de seus esfor\u00e7os para atingir uma determinada meta 18, [26] [27] [28] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 286,
                        "end": 289,
                        "text": "18,",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 290,
                        "end": 294,
                        "text": "[26]",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 295,
                        "end": 299,
                        "text": "[27]",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 300,
                        "end": 304,
                        "text": "[28]",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Por fim, ressaltamos que, para Weinberg; Gould 16 a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada de forma ampla e em diversificadas situa\u00e7\u00f5es cotidiana, nas quais os autores ilustram tr\u00eas circunst\u00e2ncias: 1. Como uma caracter\u00edstica de personalidade interna (ex: Ela \u00e9 uma pessoa altamente motivada -uma verdadeira \"pegadora\"); 2. Como uma influ\u00eancia externa (ex: Preciso de algo para me motivar, para me fazer continuar no programa de corrida); 3. Como uma consequ\u00eancia ou explica\u00e7\u00e3o para nosso comportamento (ex: Eu simplesmente queria muito aquilo e estava muito motivado).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Desta forma, a motiva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser entendida em rela\u00e7\u00e3o a sua origem, que pode ser de ordem intr\u00ednseca -de dentro da pessoa e associada aos fatores pessoais relacionados \u00e0s emo\u00e7\u00f5es, sem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com elementos externos-; ou extr\u00ednseca, -de fora da pessoa, quando relacionada aos fatores ambientais, influ\u00eancias de outras pessoas, elogios, reconhecimentos e recompensas externas, que levariam indiv\u00edduos \u00e0 pr\u00e1tica de atividade esportiva 16, [28] [29] [30] [31] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 448,
                        "end": 451,
                        "text": "16,",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 452,
                        "end": 456,
                        "text": "[28]",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 457,
                        "end": 461,
                        "text": "[29]",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    },
                    {
                        "start": 462,
                        "end": 466,
                        "text": "[30]",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    },
                    {
                        "start": 467,
                        "end": 471,
                        "text": "[31]",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "As raz\u00f5es internas s\u00e3o aquelas que constroem a motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca, e relacionam-se \u00e0 recompensa da resolu\u00e7\u00e3o de desafios pr\u00f3prios, na supera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios limites ou no descobrimento de algo que se considere \u00fatil. Essa forma de motiva\u00e7\u00e3o proporciona o desenvolvimento da autonomia e da personalidade e independe de fatores externos 17 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "As raz\u00f5es externas s\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca que tem como base fatores do ambiente, influ\u00eancias sociais, elogios e recompensas externas (p.ex., pr\u00eamios e reconhecimento). Ela nos leva a realizar uma atividade com o objetivo de ser recompensado ou evitar uma puni\u00e7\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O tipo de motiva\u00e7\u00e3o apresentada pelo praticante influencia na sele\u00e7\u00e3o da atividade, no esfor\u00e7o, na persist\u00eancia e no afeto associado a ela 32 . Se a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para desempenharmos qualquer atividade, a pr\u00e1tica esportiva n\u00e3o escapa de sua influ\u00eancia.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Neste contexto, v\u00e1rios estudos [33] [34] [35] t\u00eam mostrado que a motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca est\u00e1 associada positivamente e com consequ\u00eancias favor\u00e1veis em contextos escolares, trabalho e lazer. No dom\u00ednio do esporte, a motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca tem sido associada com a inten\u00e7\u00e3o dos atletas para a pr\u00e1tica esportiva no futuro 35 . Do ponto de vista pedag\u00f3gico, motivar \u00e9 estimular o aluno a aprender. Ao profissional, fica a responsabilidade no direcionamento de metas e a responsabilidade de incitar sempre novos motivos para aumentar o n\u00edvel de persist\u00eancia e os esfor\u00e7os dos praticantes e, ent\u00e3o , alcan\u00e7ar maior rendimento dos mesmos 36 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 31,
                        "end": 35,
                        "text": "[33]",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 36,
                        "end": 40,
                        "text": "[34]",
                        "ref_id": "BIBREF33"
                    },
                    {
                        "start": 41,
                        "end": 45,
                        "text": "[35]",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "As atividades esportivas est\u00e3o se expandindo em todos os \u00e2mbitos e, como consequencia, cresce tamb\u00e9m o n\u00famero de crian\u00e7as e adolescentes envolvidos nas modalidades 16 . Contudo, esse fato desperta algumas preocupa\u00e7\u00f5es.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A inser\u00e7\u00e3o no esporte por crian\u00e7a e/ou adolescente envolve o desenvolvimento de suas fun\u00e7\u00f5es, qualidades e estados ps\u00edquicos, determinantes na perman\u00eancia nos treinamentos (processo de prepara\u00e7\u00e3o) e competi\u00e7\u00f5es 37 , sobretudo se voltado ao esporte-espet\u00e1culo 38 . Estudiosos da Psicologia do Esporte [39] [40] veem a motiva\u00e7\u00e3o como um fator essencial para o sucesso na carreira esportiva, desde o ingresso at\u00e9 o abandono da modalidade.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 300,
                        "end": 304,
                        "text": "[39]",
                        "ref_id": "BIBREF38"
                    },
                    {
                        "start": 305,
                        "end": 309,
                        "text": "[40]",
                        "ref_id": "BIBREF39"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Em concord\u00e2ncia com o modelo de Weinberg; Gould 16, 40 , a motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva \u00e9 dependente da intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito (necessidades, motivos, expectativas e interesses), fatores ambientais e do meio em que um indiv\u00edduo est\u00e1 inserido (facilidades, tarefas atraentes, desafios e influ\u00eancias sociais). Os graus de import\u00e2ncia dados aos fatores, intr\u00ednsecos ou extr\u00ednsecos, s\u00e3o transformados constantemente, dados \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na vida do praticante ou mesmo do esporte escolhido, mutabilidade esta inerente \u00e0 vida humana [41] [42] [43] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 48,
                        "end": 51,
                        "text": "16,",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 544,
                        "end": 548,
                        "text": "[41]",
                        "ref_id": "BIBREF40"
                    },
                    {
                        "start": 549,
                        "end": 553,
                        "text": "[42]",
                        "ref_id": "BIBREF41"
                    },
                    {
                        "start": 554,
                        "end": 558,
                        "text": "[43]",
                        "ref_id": "BIBREF42"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Independente do ambiente, conte\u00fado ou situa\u00e7\u00e3o, a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento central na canaliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es percebidas para nortear o comportamento no processo de ensino-aprendizagem.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Como exemplo, C\u00e1rdenas 44 revela os aspectos mais relevantes apontados por atletas da modalidade de atletismo do projeto USC Olimp\u00edada 2004 para a pr\u00e1tica de esportes, quais sejam: representar o pa\u00eds em eventos de diferentes \u00e2mbitos (estaduais, nacionais e internacionais); melhorar o rendimento em competi\u00e7\u00f5es internacionais; sentir o prazer da pr\u00e1tica (treinamento) e da competi\u00e7\u00e3o em si; melhorar o condicionamento f\u00edsico; e perceber o reconhecimento (da fam\u00edlia e de colegas).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A discuss\u00e3o sobre esses fatores pode ser \u00fatil quando utilizada para direcionar as aulas. Na medida em que os professores se preocuparem em atender \u00e0s expectativas dos alunos/atletas o treinamento se tornar\u00e1 mais agrad\u00e1vel e motivador, tanto para a perman\u00eancia daqueles inseridos, como para a atra\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o de novos praticantes.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "N\u00e3o obstante, devido a incessante busca pela perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos movimentos, a pr\u00e1tica de GA \u00e9 altamente repetitiva, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o aos elementos espec\u00edficos. Por essa raz\u00e3o, o praticante precisa de um n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o que facilite a supera\u00e7\u00e3o de dificuldades que o treinamento exaustivo comumente apresenta.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Esse fato torna-se ainda mais relevante quando o praticante de GA se encontra na fase da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, uma vez que nessa faixa et\u00e1ria o indiv\u00edduo ainda atravessa diversas transforma\u00e7\u00f5es e cada situa\u00e7\u00e3o pode ser decisiva em sua forma\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, motora e social 45 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "No Brasil, alguns trabalhos voltaram-se para a discuss\u00e3o entre a motiva\u00e7\u00e3o e a GA. Lopes; Nunomura 45 observaram a motiva\u00e7\u00e3o para a escolha e a perman\u00eancia na modalidade de GA, em 20 ginastas de alto rendimento, entre 11 e 14 anos de idade da cidade de S\u00e3o Paulo. Na ocasi\u00e3o, os dados revelaram que, embora os dois tipos de fatores estivessem presentes, os intr\u00ednsecos foram predominantes, destacando-se o prazer pela pr\u00e1tica (55%) e a sua import\u00e2ncia para necessidades fisiol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas, e aspectos voltados \u00e0 sa\u00fade (20%).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Carbinatto et. al. 46 investigaram os motivos que atra\u00edram 54 alunos de uma institui\u00e7\u00e3o de ensino particular, entre sete e dez anos de idade \u00e0 pr\u00e1tica da GA. Os resultados evidenciaram, primordialmente, os fatores extr\u00ednsecos, sobretudo relacionados ao ambiente f\u00edsico, seguidos pelo prazer que a aula lhes proporcionavam, os aspectos l\u00fadicos e o interesse em aprender movimentos diferentes do cotidiano.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os dados de de Nunomura; Chaves; Carbinatto 47 foram diferentes. As autoras realizaram um estudo com 156 ginastas de 29 institui\u00e7\u00f5es esportivas do estado de S\u00e3o Paulo e cidades do Rio de Janeiro, Curitiba e Porto Alegre, considerados refer\u00eancia na modalidade e, tanto no feminino, quanto no masculino, a motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca foi mais frequente, sobressaindo o apoio da fam\u00edlia e parentes em ambos os casos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica esportiva",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Neste estudo, elucidamos os motivos que atra\u00edram crian\u00e7as e jovens a pr\u00e1tica de gin\u00e1stica art\u00edstica (GA) em uma cidade do interior do Brasil que, em seis anos de in\u00edcio dos treinamento da modalidade se destacou em campeonatos estaduais e nacionais.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "M\u00e9todo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Caracteriza-se como uma pesquisa de campo do tipo transversal, com car\u00e1ter qualitativo. A pesquisa teve a aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica da Universidade vinculada \u00e0 \u00faltima autora do trabalho, sobre o n\u00famero 284.2121.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "M\u00e9todo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Foram entrevistadas 120 crian\u00e7as e jovens, entre 4 e 18 anos de idade, sendo 82 do sexo feminino e 38 do sexo masculino, com no m\u00ednimo 1 ano de TABELA 1 -Locais e n\u00famero de praticantes envolvidos na pesquisa.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "M\u00e9todo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "pr\u00e1tica da GA. Excluiu-se os praticantes que n\u00e3o tiveram sua participa\u00e7\u00e3o autorizada pelos pais e/ou respons\u00e1veis ou aqueles que n\u00e3o se prontificaram a colaborar na pesquisa.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "M\u00e9todo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Das 5 institui\u00e7\u00f5es que oferecem a GA na cidade de Uberaba/MG, 3 institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e 1 institui\u00e7\u00e3o privada permitiram que a pesquisa fosse realizada. Para a coleta dos dados, optamos pela quest\u00e3o geradora \"Porque voc\u00ea decidiu praticar a GA?\". As entrevistas foram realizadas e gravadas nos locais de pr\u00e1tica e nos momentos de aula.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "M\u00e9todo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Para a an\u00e1lise de dados utilizamos a t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de Unidades de Significado, elaborada por Moreira, Sim\u00f5es e Porto 48 . O objetivo dessa t\u00e9cnica \u00e9 interpretar os significados de discursos dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o a um determinado fen\u00f4meno.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Local",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Esse instrumento foi criado a partir da combina\u00e7\u00e3o de algumas abordagens de An\u00e1lise de Conte\u00fado, especialmente uma adapta\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Avalia\u00e7\u00e3o Assertiva de Bardin 49 e da An\u00e1lise do Fen\u00f4meno Situado [50] [51] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 205,
                        "end": 209,
                        "text": "[50]",
                        "ref_id": "BIBREF49"
                    },
                    {
                        "start": 210,
                        "end": 214,
                        "text": "[51]",
                        "ref_id": "BIBREF50"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Local",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A t\u00e9cnica consiste em tr\u00eas momentos: o relato ing\u00eanuo; a identifica\u00e7\u00e3o de atitudes e a interpreta\u00e7\u00e3o, explicitadas a seguir:",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Local",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "1. Relato Ing\u00eanuo: a preocupa\u00e7\u00e3o central \u00e9 no discurso do sujeito que \u00e9 obtido atrav\u00e9s de uma ou mais quest\u00f5es geradoras a respeito do fen\u00f4meno a ser estudado. Os dizeres do sujeito s\u00e3o transcritos em sua forma original, sem altera\u00e7\u00e3o na grafia ou substitui\u00e7\u00e3o de termos por outros equivalentes. ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Local",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Para que pud\u00e9ssemos discutir melhor os resultados, separamos os fatores motivacionais em intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos. Optamos por n\u00e3o fazer a separa\u00e7\u00e3o por idade e sexo dos praticantes, pois observamos que as unidades de significado eram similares. Durante a discuss\u00e3o, apresentaremos as poucas exce\u00e7\u00f5es constatadas entre os g\u00eaneros. Os atletas foram identificados por n\u00famero pela ordem crescente da entrevista e local (NC; AB;",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resultados",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "BV; e SD); a letra \"F\" de feminino ou \"M\" de masculino e a idade.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resultados",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A TABELA 2 apresenta as Unidades de Significados e a frequ\u00eancia de respostas a respeito da motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da GA: TABELA 2 -Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca para a pr\u00e1tica da GA.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resultados",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A TABELA 3 demonstra as nove Unidades de Significados e a freq\u00fc\u00eancia de respostas a TABELA 3 -Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca para a pr\u00e1tica da GA.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resultados",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Influ\u00eancias respeito da motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca na pr\u00e1tica da GA.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Unidades de Significado Total",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os resultados revelam a predomin\u00e2ncia de motivos intr\u00ednsecos nos praticantes de GA analisados, corroborando outras pesquisas na \u00e1rea 45, 47 . Segundo Butt 52 e Cratty 17 este dado \u00e9 mais desejado, pois \u00e9 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da autonomia e personalidade 45, 47 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 133,
                        "end": 136,
                        "text": "45,",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    },
                    {
                        "start": 266,
                        "end": 269,
                        "text": "45,",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A TABELA 1 evidencia a predomin\u00e2ncia de Influ\u00eancias Pessoais, com destaque ao prazer pela pr\u00e1tica e o \" gostar\" (n=52). As express\u00f5es \"gosto\", \"gosto muito\" e \"legal\", tiveram presen\u00e7a em quase todos os relatos e foram determinantes para essa categoriza\u00e7\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "As respostas foram muito semelhantes e alguns recortes foram id\u00eanticos. A fala da praticante 8NC/F/9, \"porque \u00e9 muito bom e \u00e9 a melhor aula\", revela o qu\u00e3o forte \u00e9 essa satisfa\u00e7\u00e3o. Outro fator presente \u00e9 o gosto pela pr\u00e1tica, ilustrada por 1ABM/14: \"porque desde pequeno sempre amei, sempre gostei\", sendo essa caracter\u00edstica mais presente nas respostas entre os meninos. Resultados semelhantes foram encontrados por Willis; Campbell 53 ap\u00f3s realizarem uma metan\u00e1lise sobre os motivos que atraiam os indiv\u00edduos para a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca elucidou outras caracter\u00edsticas de seus praticantes, como a busca pela supera\u00e7\u00e3o por meio do cumprimento das tarefas e desafios propostos pela modalidade e aprendizagem de novas habilidades.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A satisfa\u00e7\u00e3o ao praticar o que gosta amplia as sensa\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia e autonomia na realiza\u00e7\u00e3o da atividade, o que implica em maior dedica\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia no esporte [54] [55] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 170,
                        "end": 174,
                        "text": "[54]",
                        "ref_id": "BIBREF53"
                    },
                    {
                        "start": 175,
                        "end": 179,
                        "text": "[55]",
                        "ref_id": "BIBREF54"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A segunda categoria mais frequente foi as Influ\u00eancias da Aprendizagem/Supera\u00e7\u00e3o (n=14). O fato que evidencia esse aspecto s\u00e3o respostas como as de 16NC/F/11: \"n\u00f3s aprendemos muita coisa\"; 2SD/F/7: \"porque eu quero fazer coisas novas\" e 35BV/M/13: \"porque \u00e9 uma forma de eu superar meus limites\".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Korsakas 56 investigou os motivos do envolvimento de jovens no esporte e revelou que, al\u00e9m da divers\u00e3o na modalidade, , tamb\u00e9m foram apontados a busca por novas amizades, a aprendendizagem de coisas novas, a experi\u00eancia do sucesso e a melhora do condicionamento f\u00edsico.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Estes dados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com Buonamano; Mussino 57 que salientaram alguns fatores para a motiva\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as na pr\u00e1tica inicial de esporte, dentre os quais aprender e desenvolver habilidades motoras.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Lopes 58 investigou os motivos para a escolha pela pr\u00e1tica de GA e dentre os motivos intr\u00ednsecos foram apresentados o gosto pela visualiza\u00e7\u00e3o da modalidade, a habilidade pr\u00e9via para GA e a caracter\u00edstica dos movimentos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A partir desse resultado percebemos a import\u00e2ncia do profissional estar atento para as atividades propostas durante os treinos, pois essas devem ser apresentadas como uma fontes de motiva\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de desist\u00eancia. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio compreender as fases e o desenvolvimento de cada um dos alunos. E, assim como proposto por Winterstein 59 oferecer diferentes formas e n\u00edveis em uma mesma tarefa, possibilitando a eles experi\u00eancias de sucesso e fracasso atrav\u00e9s de sua pr\u00f3pria escolha.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Segundo Weinberg; Gould 16 , a crian\u00e7a deve se sentir competente e importante, portanto, a sensa\u00e7\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o no desempenho de tarefas e habilidades \u00e9 um fator de manuten\u00e7\u00e3o importante dentro do esporte.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Conseguir realizar algo novo tamb\u00e9m tem rela\u00e7\u00e3o com a necessidade do ser humano de se sentir competente. Ultrapassar uma barreira e alcan\u00e7ar um desafio tamb\u00e9m refor\u00e7a a nossa confian\u00e7a para buscar sempre algo novo em nossa vida.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A unidade Necessidade/V\u00edcio (n=2) com destaque da fala 13BV/F/13: \"eu vivo disso, sem isso n\u00e3o consigo mais viver, sinto muita falta\" est\u00e1 ligada a necessidade de auto-realiza\u00e7\u00e3o proposta por Maslow 60 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O autor organiza uma hierarquia para dividir as necessidades em cinco grupos 1. Necessidades Fisiol\u00f3gicas ou b\u00e1sicas; 2. Necessidade de Seguran\u00e7a; 3. Necessidades Sociais; 4. Necessidades de Estima e 5. Necessidade de auto-realiza\u00e7\u00e3o. Antes dessas cinco categorias, existem dois grupos maiores constitu\u00eddos pelas necessidades prim\u00e1rias ou b\u00e1sicas que s\u00e3o inerentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana, e primordiais para a sobreviv\u00eancia. E, as necessidades secund\u00e1rias ou adquiridas, aquelas que possu\u00edmos pelas caracter\u00edsticas sociais, de conv\u00edvio ou pela pr\u00f3pria personalidade.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Neste aspecto, observamos a auto-realiza\u00e7\u00e3o a qual se encaixa na pr\u00e1tica esportiva por ser a necessidade de utilizar o potencial de aptid\u00f5es e habilidades. Contudo, a express\u00e3o \"sem isso n\u00e3o consigo mais viver\" demonstra caracter\u00edsticas de necessidades prim\u00e1rias, o que revela a import\u00e2ncia e o \u00e2mbito que atingiu o prazer pela pr\u00e1tica de GA para este sujeito.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Um dos entrevistados destacou a Forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter como motivo para a pr\u00e1tica da GA. O estudo de Knowles 61 , apesar de direcionar os argumentos na aprendizagem escolar, revela o papel do profissional sobre tomada de decis\u00f5es do aluno e que a forma como \u00e9 transmitido o conhecimento, bem como a intera\u00e7\u00e3o entre ambos incide na forma\u00e7\u00e3o da personalidade e do car\u00e1ter do discente.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Muito se fala sobre a pr\u00e1tica esportiva e a forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter. Tanto \u00e9 considerada essa rela\u00e7\u00e3o, que diversos projetos e programas s\u00e3o criados e incentivados por pol\u00edticas p\u00fablicas com esse argumento, no qual h\u00e1 o intuito de reduzir a criminalidade e incentivar a educa\u00e7\u00e3o, a exemplo o PROETI (Programa Segundo Tempo) 62 e o Fica Vivo (Seguridade Social) 63 . Dessa forma, o profissional deve estar ciente de seu papel formador e, por meio da aprendizagem esportiva, buscar atrair o jovem e transmitir valores para a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O profissional deve aproveitar o poder atrativo do esporte e transmitir o que for necess\u00e1rio para sua forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A intera\u00e7\u00e3o professor -aluno remete muito mais que conte\u00fados, ela pode deixar marcas permanentes, de cunho positivo ou negativo.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A forma como o profissional \u00e9 recebido pelos alunos influencia diretamente na aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de uma disciplina ou modalidade esportiva. Como exemplo: um aluno que pratica diversas modalidades em escolinhas de esporte tem um professor de futebol que n\u00e3o o agrada ou que gera antipatia, conseq\u00fcentemente, esse aluno poder\u00e1 dizer que n\u00e3o gosta de futebol. As dificuldades que temos em determinadas situa\u00e7\u00f5es fazem, muitas vezes, com que associemos essas com coisas negativas; e a evitamos em pr\u00f3ximas oportunidades [64] [65] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 519,
                        "end": 523,
                        "text": "[64]",
                        "ref_id": "BIBREF63"
                    },
                    {
                        "start": 524,
                        "end": 528,
                        "text": "[65]",
                        "ref_id": "BIBREF64"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A pr\u00e1tica esportiva para o alto rendimento foi representada pela unidade Ser profissional (n=1). No discurso de 7BV/F/14, \"porque eu quero virar uma ginasta profissional e se isso n\u00e3o for poss\u00edvel eu quero dar aulas\", percebemos que a praticante treina em busca do alto n\u00edvel e, como segunda op\u00e7\u00e3o, n\u00e3o descartou a carreira profissional, como professor e/ou t\u00e9cnico, pois pretende ministrar aulas da modalidade.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A profissionaliza\u00e7\u00e3o em um esporte ainda \u00e9 prec\u00e1rio nas brasileiras. Muitas vezes encontramos ginastas que, ao chegar \u00e0 fase adulta, tem que conciliar a carreira esportiva com a faculdade e o emprego [66] [67] . Tornar-se profissional indica o desejo de se dedicar, exclusivamente, a modalidade e, com isso, adquirir maiores chances de conquistas e desenvolvimento.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 200,
                        "end": 204,
                        "text": "[66]",
                        "ref_id": "BIBREF65"
                    },
                    {
                        "start": 205,
                        "end": 209,
                        "text": "[67]",
                        "ref_id": "BIBREF66"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "N\u00e3o \u00e9 raro tamb\u00e9m observarmos ex-atletas atuando como t\u00e9cnicos, preparadores f\u00edsicos ou comentaristas do esporte em que esteve envolvidos [68] [69] [70] [71] . Podemos citar, como exemplo, os \u00faltimos t\u00e9cnicos da sele\u00e7\u00e3o brasileira de futebol e o ex-piloto da f\u00f3rmula 1, Rubens Barrichelo, comentarista desse esporte em um canal aberto de TV.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 138,
                        "end": 142,
                        "text": "[68]",
                        "ref_id": "BIBREF67"
                    },
                    {
                        "start": 143,
                        "end": 147,
                        "text": "[69]",
                        "ref_id": "BIBREF68"
                    },
                    {
                        "start": 148,
                        "end": 152,
                        "text": "[70]",
                        "ref_id": "BIBREF69"
                    },
                    {
                        "start": 153,
                        "end": 157,
                        "text": "[71]",
                        "ref_id": "BIBREF70"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o Intr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Na unidade Influ\u00eancias dos Aspectos da Gin\u00e1stica Art\u00edstica, encontramos 31 depoimentos, que dizem respeito aos elementos espec\u00edficos da GA e/ ou seus aparelhos e corrobora com outros estudos da \u00e1rea [13] [14] 46 , exemplificados pelo depoimento de 20BV/M/14: \"porque na gin\u00e1stica podemos dar altas cambalhotas\".",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 199,
                        "end": 203,
                        "text": "[13]",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 204,
                        "end": 208,
                        "text": "[14]",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os elementos caracter\u00edsticos da modalidade (n=16) demonstram que os praticantes sentem-se motivados ao executarem movimentos que identificam e que s\u00e3o da GA. Em complementa\u00e7\u00e3o a essa afirma\u00e7\u00e3o, Roberts e Mckelvain 72 e Jemmi et al 13 notaram que a evolu\u00e7\u00e3o na gin\u00e1stica \u00e9 um dos fatores motivacionais entre seus praticantes, afinal, permitem explorar cada vez mais a complexidade dos elementos. As modifica\u00e7\u00f5es nos aparelhos, como a mesa de salto, instigou a busca por novos elementos, por exemplo. \u00c9 inerente \u00e0 GA atividades de coragem e sensa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-habituais do corpo no tempo e espa\u00e7o, e esta pode induzir a perman\u00eancia no esporte 73 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Por ser um esporte que envolve desafios como saltos mortais e outros movimentos ousados, a GA \u00e9 uma modalidade que pode desenvolver integralmente as capacidades e habilidades de seus praticantes e exige flexibilidade, pot\u00eancia e equil\u00edbrio, interligados para a execu\u00e7\u00e3o dos elementos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Essas caracter\u00edsticas da modalidade (capacidades e habilidades) chamam a aten\u00e7\u00e3o e s\u00e3o as mais recorrentes na unidade Influ\u00eancias dos aspectos f\u00edsicos (n=23). S\u00e3o conhecidos os benef\u00edcios que a pr\u00e1tica esportiva proporciona a sa\u00fade e, dentre as raz\u00f5es pelas quais o exerc\u00edcio f\u00edsico associado ao esporte atraem adeptos, est\u00e1 a conseq\u00fcente forma f\u00edsica ou imagem corporal.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Devido \u00e0s qualidades exigidas pelos seus atletas, a rotina de treinamento da GA envolve muitas repeti\u00e7\u00f5es e sess\u00f5es di\u00e1rias longas. Essas caracter\u00edsticas acarretam altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como a defini\u00e7\u00e3o muscular, o emagrecimento ou diminui\u00e7\u00e3o do percentual de gordura corporal.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Este fato \u00e9 representado pelo discurso 56NC/56/F/8, \"pra ficar bonita\", da subcategoria Est\u00e9tica F\u00edsica (n=3), no qual notamos que o treino da GA \u00e9 um meio para a atleta atingir uma imagem corporal desejada.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Cabe ao profissional observar se a procura por uma est\u00e9tica corporal n\u00e3o esteja enraizada no poder midi\u00e1tico sobre a imagem corporal de ginastas 13 . \u00c9 comum depoimentos de casos de bulimia e anorexia no esporte [74] [75] [76] , bem como na gin\u00e1stica [77] [78] . Talvez, um praticante com esse fator de motiva\u00e7\u00e3o, deva exigir maior aten\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico para preven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas psicossom\u00e1ticos.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 212,
                        "end": 216,
                        "text": "[74]",
                        "ref_id": "BIBREF73"
                    },
                    {
                        "start": 217,
                        "end": 221,
                        "text": "[75]",
                        "ref_id": "BIBREF74"
                    },
                    {
                        "start": 222,
                        "end": 226,
                        "text": "[76]",
                        "ref_id": "BIBREF75"
                    },
                    {
                        "start": 251,
                        "end": 255,
                        "text": "[77]",
                        "ref_id": "BIBREF76"
                    },
                    {
                        "start": 256,
                        "end": 260,
                        "text": "[78]",
                        "ref_id": "BIBREF77"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Influ\u00eancia de Aspectos Sociais como fator de motiva\u00e7\u00e3o foi representada por 20 respostas, com predom\u00ednio da fam\u00edlia e dos colegas. N\u00e3o obstante, a pr\u00e1tica esportiva e o apoio social dos grupos citados s\u00e3o os mais frequentemente estudados em adolescentes, parte da faixa et\u00e1ria abordada em nossa pesquisa [79] [80] [81] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 306,
                        "end": 310,
                        "text": "[79]",
                        "ref_id": "BIBREF78"
                    },
                    {
                        "start": 311,
                        "end": 315,
                        "text": "[80]",
                        "ref_id": "BIBREF79"
                    },
                    {
                        "start": 316,
                        "end": 320,
                        "text": "[81]",
                        "ref_id": "BIBREF80"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "De acordo com Weinberg; Gould 16 , a fam\u00edlia tem grande responsabilidade no direcionamento de crian\u00e7as \u00e0 atividade esportiva e pode desempenhar um papel altamente positivo ou negativo em suas experi\u00eancias. Essa expectativa depender\u00e1 de como os pais influenciam nos objetivos esportivos de seus filhos 13, [82] [83] [84] [85] [86] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 301,
                        "end": 304,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 305,
                        "end": 309,
                        "text": "[82]",
                        "ref_id": "BIBREF81"
                    },
                    {
                        "start": 310,
                        "end": 314,
                        "text": "[83]",
                        "ref_id": "BIBREF82"
                    },
                    {
                        "start": 315,
                        "end": 319,
                        "text": "[84]",
                        "ref_id": "BIBREF83"
                    },
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 324,
                        "text": "[85]",
                        "ref_id": "BIBREF84"
                    },
                    {
                        "start": 325,
                        "end": 329,
                        "text": "[86]",
                        "ref_id": "BIBREF85"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Adolescentes que percebem apoio da fam\u00edlia e amigos se sentem, inclusive, mais capacitados a superarem as barreiras que possam encontrar na pr\u00e1tica da GA, ampliando consideravelmente as chances de se manterem na modalidade por maior per\u00edodo de tempo [87] [88] [89] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 250,
                        "end": 254,
                        "text": "[87]",
                        "ref_id": "BIBREF86"
                    },
                    {
                        "start": 255,
                        "end": 259,
                        "text": "[88]",
                        "ref_id": "BIBREF87"
                    },
                    {
                        "start": 260,
                        "end": 264,
                        "text": "[89]",
                        "ref_id": "BIBREF88"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u00c9 dever dos profissionais identificar os familiares e amigos e orient\u00e1-los para que expressem atitudes positivas e que beneficiem os praticantes. \u00c0 medida que o sujeito se insere mais profundamente no esporte, sua dedica\u00e7\u00e3o e compromissos tamb\u00e9m se ampliam e, portanto, a atitude daqueles deve estar em conson\u00e2ncia com essa mudan\u00e7a 86, 90 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 332,
                        "end": 335,
                        "text": "86,",
                        "ref_id": "BIBREF85"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "No voleibol, Zanetti; Lavoura; Machado 91 investigaram os motivos que atra\u00edram 30 atletas, de faixa et\u00e1ria entre 12 e 19 anos \u00e0 modalidade e os resultados indicaram que 13,3% dos motivos apresentados evidenciaram a influ\u00eancia familiar.Esse resultado corrobora o trabalho de Lopes; Nunomura 45 em rela\u00e7\u00e3o aos motivos que levaram a escolha da GA, em que 30% da amostra justificaram o in\u00edcio da modalidade pelo incentivo dos pais.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nossos resultados indicaram que das 20 respostas relativas ao aspecto social, apenas quatro respostas, sendo n=3 para o quadro feminino e n=1 para o masculino voltaram-se aos familiares considerados do n\u00facleo primordial, ou seja, pais, m\u00e3es e irm\u00e3os 92 .",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A influ\u00eancia positiva dessa categoria pode ser percebida nas respostas de 40BV/F/13, \"eu n\u00e3o gostava, mas minha m\u00e3e me colocou a\u00ed eu comecei a gostar\" e 28BV/M/6, \"porque eu vi minha irm\u00e3 fazer e eu adorei\".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A praticante 40BV/F/11 iniciou a modalidade, embora n\u00e3o manifestasse interesse inicial para as aulas, pela m\u00e3e. Fato tamb\u00e9m notado no quadro masculino, em que um aluno retrata a influ\u00eancia da m\u00e3e 5AB/M/11, \"porque minha m\u00e3e me incentivou a fazer\".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Sobre as Influ\u00eancias de Aspectos L\u00fadicos (n=14) concordamos com Paula 93 e Ferraz 94 que relacionam o esporte e a ludicidade. As atividades propostas nas aulas e/ou treinamento devem ser permeadas pela brincadeira, express\u00e3o m\u00e1xima da ludicidade. Ao profissional, cabe a tarefa de mediar a brincadeira para que as consequ\u00eancias sejam ben\u00e9ficas para o esporte, quer seja no incentivo \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica, aprendizagem de um novo elemento ou aspectos sociais e psicol\u00f3gicos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Kishimoto 95 completa que a atividade l\u00fadica proporciona oportunidades para o p\u00fablico infantil e a levam a experimentar situa\u00e7\u00f5es que jamais ousariam. Un\u00edssono \u00e0s brincadeiras, a ludicidade \u00e9 uma necessidade humana. E, portanto, todos brincam, crian\u00e7as, jovens e at\u00e9 os adultos, o que corrobora o depoimento da atleta 58NC/F/6 que salienta que pratica GA para \"brincar com os colegas\". Outrossim, essa categoria percorreu todas as idades na pesquisa.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Santin 96 e Deci,Ryan 54 refor\u00e7am a import\u00e2ncia da natureza l\u00fadica da pr\u00e1tica esportiva e citam que a crian\u00e7a deve sentir prazer naquilo que faz, e n\u00e3o simplesmente fazer por fazer ou porque \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O profissional deve estar atendo \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas para utilizar o componente l\u00fadico de forma consciente a fim de ser um instrumento intencional e modificador. As atividades devem superar a rigidez e passividade e visar o prazer e o desafio [94] [95] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 247,
                        "end": 251,
                        "text": "[94]",
                        "ref_id": "BIBREF93"
                    },
                    {
                        "start": 252,
                        "end": 256,
                        "text": "[95]",
                        "ref_id": "BIBREF94"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Influ\u00eancia de Aspectos da Sa\u00fade esteve presente em 10 depoimentos. Essa preocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados incita a nossa percep\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia dos mesmos sobre a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos e seus benef\u00edcios. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que os discursos da sa\u00fade p\u00fablica e da m\u00eddia em geral inter--relacionam, quase que automaticamente, a pr\u00e1tica esportiva com essa unidade [97] [98] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 368,
                        "end": 372,
                        "text": "[97]",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 373,
                        "end": 377,
                        "text": "[98]",
                        "ref_id": "BIBREF96"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Pergher, Klering; Balbinotti 55 defendem que a dimens\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 usualmente motivada no per\u00edodo da adolesc\u00eancia devido \u00e0s n\u00edtidas mudan\u00e7as biol\u00f3gicas que acontecem no per\u00edodo da matura\u00e7\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os relatos de 27NC/F/9, \"faz muito bem para a nossa sa\u00fade\", A6/M/BV, \"\u00e9 saud\u00e1vel\", 19BV/F/11, \"pra ser uma pessoa mais forte e saud\u00e1vel\" e 37BV/F/13 \"porque tamb\u00e9m ajuda na fase de crescimento\" evidenciam essa liga\u00e7\u00e3o. Nosso \u00faltimo exemplo apresenta, inclusive, a supera\u00e7\u00e3o de preconceitos da GA e sua rela\u00e7\u00e3o com a estatura, pois \u00e9 comum opini\u00f5es de que a modalidade inibe o crescimento [99] [100] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 388,
                        "end": 392,
                        "text": "[99]",
                        "ref_id": "BIBREF97"
                    },
                    {
                        "start": 393,
                        "end": 398,
                        "text": "[100]",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Esse tipo de motiva\u00e7\u00e3o extr\u00ednseca esteve presente tamb\u00e9m no estudo realizado por Interdonato et. al. 101 que teve como amostra 87 atletas (72 meninos e 15 meninas) com m\u00e9dia de 12 anos de idade e de tr\u00eas a quatro anos de pr\u00e1tica, adeptos de diversas modalidades esportivas, incluindo a GA. Os autores obtiveram como maior resultado dos jovens investigados (67,7%) os motivos relacionados a sa\u00fade.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 101,
                        "end": 104,
                        "text": "101",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A pesquisa de Stone et al. 102 constatou que em pesquisas que visavam encorajar cidad\u00e3os americanos \u00e0 pr\u00e1tica regular de atividade f\u00edsica, foram utilizadas recompensas externas, tais como financeiras, camisetas e certificados de participa\u00e7\u00e3o. Os resultados identificaram aumento de 50% na ades\u00e3o de inscritos em programas que ofereciam esse tipo de remunera\u00e7\u00e3o, quando comparados \u00e0queles que ofereciam evid\u00eancias cient\u00edficas para a conscientiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e import\u00e2ncia de uma vida fisicamente ativa.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 27,
                        "end": 30,
                        "text": "102",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Influ\u00eancia do Alto Rendimento (n=07) esteve presente entre discursos como 31BV/F/9, \"porque eu via as Olimp\u00edadas na televis\u00e3o e me interessei\". Sobre esse aspecto Lopes; Nunomura 45 citam que a GA pode ter ganho visibilidade no Brasil devido \u00e0s conquistas internacionais dos nossos atletas como Daiane dos Santos, Daniele e Diego Hyp\u00f3lito e Arthur Zanetti.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Influ\u00eancia da M\u00eddia \u00e9 um fator muito freq\u00fcente, principalmente com o avan\u00e7o das tecnologias dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. A exibi\u00e7\u00e3o de Copas, Mundiais e principalmente dos Jogos Ol\u00edmpicos trazem maior conhecimento da Gin\u00e1stica Art\u00edstica e de seus atletas, que tanto geram admira\u00e7\u00e3o pela perfei\u00e7\u00e3o de seus movimentos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Essa categoria nos surpreendeu ao passo que esteve presente apenas nas respostas femininas com n=06 e a partir dos oito anos de idade, como a de 24BV/F/10, \"porque eu via na televis\u00e3o com o meu pai\". Ali\u00e1s, o discurso revela tamb\u00e9m a presen\u00e7a n\u00e3o apenas da m\u00eddia, mas do papel do pai ao estimular esse h\u00e1bito de acompanhar os esportes na televis\u00e3o. A relev\u00e2ncia de competi\u00e7\u00f5es grandiosas esteve na resposta de 29BV/F/11, \"porque eu via na televis\u00e3o as olimp\u00edadas\" assim como a importante figura de seus representantes na 12AB/F/19, \"porque eu via as atletas treinando\".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "N\u00e3o s\u00e3o raros os estudos sobre o impacto da m\u00eddia na escolha das pessoas. A alta exposi\u00e7\u00e3o de determinadas modalidades na rede televisiva e a cria\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio social dos atletas como \"her\u00f3is\" influenciam na motiva\u00e7\u00e3o e escolha do esporte. A m\u00eddia tamb\u00e9m pode incidir na motiva\u00e7\u00e3o pelo fato de criar um espet\u00e1culo em rela\u00e7\u00e3o a um jogo e/ou do campeonato 55, [103] [104] .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 358,
                        "end": 361,
                        "text": "55,",
                        "ref_id": "BIBREF54"
                    },
                    {
                        "start": 362,
                        "end": 367,
                        "text": "[103]",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 368,
                        "end": 373,
                        "text": "[104]",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u00c9 crescente a procura de exerc\u00edcios f\u00edsicos para o lazer ou passatempo e estas s\u00e3o refer\u00eancias positivas, pois podem trazer melhores \u00edndices de sa\u00fade. Sobre esse aspecto destacamos a categoria Influ\u00eancias dos Aspectos do Lazer/ passatempo (n=3). Representada por 13BV/F/13: \"pra passar o meu tempo\", essa forma de lazer \u00e9 discutida por Marcellino 104 . Para o autor o lazer deve ser entendido fora de suas formas isoladas, ligadas a atitude ou ao tempo, simplesmente. Ele proporciona diversos valores como o distrair-se e entreter-se, e est\u00e1 relacionado \u00e0s atividades livres de obriga\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 o prazer ou o divertimento 105 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 625,
                        "end": 628,
                        "text": "105",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Quando analisamos o depoimento da atleta 13BV/F/13, percebemos que ela n\u00e3o considera a pr\u00e1tica da GA como uma obriga\u00e7\u00e3o, pois demonstra que treinar \u00e9 uma forma de prazer, ou seja, se diverte. E, o fato, colabora na manuten\u00e7\u00e3o da tranq\u00fcilidade para praticar a modalidade.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A Influ\u00eancia de outros esportes (n=2) no discurso de 10AB/M/16: \"eu espero que me ajude nas lutas, principalmente na flexibilidade\" revela que a pr\u00e1tica da GA pode ser vista como complemento das modalidades de lutas. Dentre suas caracter\u00edsticas, o praticante ressaltou a flexibilidade, que \u00e9 bastante trabalhada e valorizada na gin\u00e1stica.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A pr\u00e1tica esportiva de mais de uma modalidade pode ser ben\u00e9fica, pois o aluno n\u00e3o fica restrito a habilidades espec\u00edficas de um esporte. Assim, \u00e9 poss\u00edvel que o desenvolvimento motor seja melhor estimulado e atingido e, consequentemente, favore\u00e7a e aprimore o desempenho de um ou ambos esportes.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O cuidado que devemos ter ao observar a pr\u00e1tica de mais modalidades \u00e9 o desgaste excessivo e overtraining. As pr\u00e1ticas devem proporcionar melhoras e n\u00e3o a queda do desempenho devido \u00e0 fadiga ou press\u00e3o elevada.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Motiva\u00e7\u00e3o Extr\u00ednseca",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Ao fazer uma an\u00e1lise geral das respostas percebemos que n\u00e3o houve diferen\u00e7a expressiva sobre os motivos de procura pela GA nas variadas faixas et\u00e1rias. Observamos que as unidades detectadas nas idades menores, tamb\u00e9m estavam presentes nas idades maiores que mostrou-se, apenas, mais diversificada. Este fato pode ser justificado pelas transi\u00e7\u00f5es ocorridas naturalmente na vida do ser humano, como a matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e maior autonomia adquirida com a maturidade psicol\u00f3gica, por exemplo 12, 106 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 489,
                        "end": 492,
                        "text": "12,",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 493,
                        "end": 496,
                        "text": "106",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Considera\u00e7\u00f5es Finais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Sobre as Unidades de Significado, destacamos algumas caracter\u00edsticas interessantes:",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Considera\u00e7\u00f5es Finais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "1. A M\u00eddia surge nas respostas a partir dos oito anos de idade e demonstra o quanto a televis\u00e3o e os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes para a promo\u00e7\u00e3o da GA, desde o p\u00fablico infantil. 2. Os Aspectos L\u00fadicos est\u00e3o presentes em todas as idades e revelam que esta caracter\u00edstica \u00e9 importante e procurada tanto pelo p\u00fablico infantil como os adolescentes. 3. \"Ser ginasta profissional\" foi um fator motivacional que surgiu entre os sujeitos acima de dez anos de idade, o que revela a proximidade da fase de especializa\u00e7\u00e3o motora, descrita por Gallahue 107 . 4. O gosto pela GA mostrou-se intrinsecamente relacionada com os elementos espec\u00edficos da modalidade. As respostas diretas, como \"porque eu gosto\", era acrescida de algum exemplo de elemento, tais quais: estrela, vela e ponte.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Considera\u00e7\u00f5es Finais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Notamos que estudos sobre motiva\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica esportiva se assemelham em rela\u00e7\u00e3o a variedade de fatores que levam e mant\u00e9m a pr\u00e1tica de uma modalidade. Dessa forma, \u00e9 importante que os profissionais busquem direcionamento dos m\u00e9todos para atender as expectativas e necessidades dos envolvidos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Considera\u00e7\u00f5es Finais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os profissionais atentos a esse fato poder\u00e3o promover a pr\u00e1tica e estabelecer uma cultura esportiva em longo prazo, no qual a qualidade e dedica\u00e7\u00e3o prestadas perpassam os diferentes n\u00edveis e contextos esportivos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Considera\u00e7\u00f5es Finais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2017 Jul-Set; 31(2):433-46 Carbinatto MV, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2017 Jul-Set; 31(2):433-46 Carbinatto MV, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Pedagogia do desporto",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Tani",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Bento",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Rds",
                        "middle": [],
                        "last": "Petersen",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tani G, Bento JO, Petersen RDS. Pedagogia do desporto. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan; 2006.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Desporto e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica em portugu\u00eas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Bento",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Tani",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Prista",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bento JO, Tani G, Prista A. Desporto e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica em portugu\u00eas. Porto: Editora Universidade do Porto; 2010.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Os Jogos Ol\u00edmpicos na perspectiva da pedagogia do esporte no Brasil",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Nista-Piccolo",
                        "middle": [],
                        "last": "Vl",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Citius, Altius e Fortius",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "171--208",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nista-Piccolo VL, Nunomura M. Os Jogos Ol\u00edmpicos na perspectiva da pedagogia do esporte no Brasil. In: Moreira WW, Bento JO, organizadores. Citius, Altius e Fortius. Belo Horizonte: Casa da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; 2014. p. 171-208.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Pedagogia do esporte: aspectos conceituais da competi\u00e7\u00e3o e estudos aplicados",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Reverdito",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Scaglia",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Montagner",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Reverdito RS, Scaglia AJ, Montagner PC. Pedagogia do esporte: aspectos conceituais da competi\u00e7\u00e3o e estudos aplicados. S\u00e3o Paulo: Phorte Editora; 2013.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Florian\u00f3polis: UDESC/ Cole\u00e7\u00e3o temas em movimento",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Nascimento",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "V",
                        "middle": [],
                        "last": "Ramos",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Tavares",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Organizadores",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nascimento JV, Ramos V, Tavares, F, organizadores. Jogos desportivos: forma\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: UDESC/ Cole\u00e7\u00e3o temas em movimento; 2013.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Desporto para crian\u00e7as e jovens: raz\u00f5es e finalidades",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Gaya",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Marques",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Tani",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Organizadores",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Gaya A, Marques A, Tani G, organizadores. Desporto para crian\u00e7as e jovens: raz\u00f5es e finalidades. Porto Alegre: Editora UFRGS; 2004.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Panorama da gin\u00e1stica art\u00edstica brasileira de alto rendimento esportivo: progress\u00e3o, realidade e necessidades",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Schiavon",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Paes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Toledo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Deutsch",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Rev Bras Educ F\u00eds Esporte",
                "volume": "27",
                "issue": "",
                "pages": "423--436",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Schiavon LM, Paes RR, Toledo E, Deutsch S. Panorama da gin\u00e1stica art\u00edstica brasileira de alto rendimento esportivo: progress\u00e3o, realidade e necessidades. Rev Bras Educ F\u00eds Esporte 2013;27:423-436.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "A idade e as competi\u00e7\u00f5es de gin\u00e1stica art\u00edstica feminina",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Mhc",
                        "middle": [],
                        "last": "Tsukamoto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "127--128",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tsukamoto MHC, Nunomura M. A idade e as competi\u00e7\u00f5es de gin\u00e1stica art\u00edstica feminina. Motriz 2003;9:127-128.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Gymnastics: how to create champions",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Arkaev",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Suchilin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Arkaev L, Suchilin N. Gymnastics: how to create champions. UK: Meyer & Meyer Sport; 2004.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Elite athlete's image of retirement: the way ro relocation in sport",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Torregosa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Boixad\u00f3s",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Valente",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Cruz",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychol Sport Exerc",
                "volume": "5",
                "issue": "",
                "pages": "35--43",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Torregosa M, Boixad\u00f3s M, Valente L, Cruz J. Elite athlete's image of retirement: the way ro relocation in sport. Psychol Sport Exerc 2004;5:35-43.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "An\u00e1lise do treinamento na gin\u00e1stica art\u00edstica brasileira",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Pires",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Carrara",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Rev Bras Ci\u00eanc Esporte",
                "volume": "31",
                "issue": "",
                "pages": "25--40",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura M, Pires FR, Carrara P. An\u00e1lise do treinamento na gin\u00e1stica art\u00edstica brasileira. Rev Bras Ci\u00eanc Esporte 2009;31:25-40.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "The role of psychological characteristics in managing the transition to university",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Macnamara",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Collins",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Psychol Sport Exerc",
                "volume": "11",
                "issue": "",
                "pages": "353--362",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Macnamara A, Collins D. The role of psychological characteristics in managing the transition to university. Psychol Sport Exerc 2010;11:353-362.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "The science of gymnastics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Jemmi",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Sands",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Salmela",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Holvet",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Gateva",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jemmi M, Sands WA, Salmela JH, Holvet P, Gateva M, editors. The science of gymnastics. NY: Routledge; 2011.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Os motivos para o in\u00edcio da pr\u00e1tica de gin\u00e1stica art\u00edstica. Anais do 3 Semin\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2012,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura M, Chaves AD, Carbinatto MV. Os motivos para o in\u00edcio da pr\u00e1tica de gin\u00e1stica art\u00edstica. Anais do 3 Se- min\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o; 2012; Rio Claro, Brasil.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "O bournout em jovens desportistas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Garcia",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Psicologia aplicada \u00e0 crian\u00e7a no esporte",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Garcia FG. O bournout em jovens desportistas. In: Becher Jr B, organizador. Psicologia aplicada \u00e0 crian\u00e7a no esporte. Novo Hamburgo: FEEVALE; 2000.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Fundamentos da psicologia do esporte e do exerc\u00edcio",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Weinberg",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Gould",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Weinberg RS, Gould D. Fundamentos da psicologia do esporte e do exerc\u00edcio. S\u00e3o Paulo: Artmed; 2001.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Psicologia no esporte",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Cratty",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cratty BJ. Psicologia no esporte. Rio de Janeiro: Prentice-Hall; 1984.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Aprendizagem motora: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Maggill",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Maggill RA. Aprendizagem motora: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: E. Bl\u00fcche; 1984.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "que fatores motivacionais levam a sua pr\u00e1tica?",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Mcc",
                        "middle": [],
                        "last": "Paim",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Voleibol",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Rev Digit",
                "volume": "61",
                "issue": "",
                "pages": "1--5",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Paim MCC. Voleibol, que fatores motivacionais levam a sua pr\u00e1tica? Rev Digit 2003;61:1-5.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Introduction to motor behavior: a neuropsychological approach",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Sage",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1977,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Sage GH. Introduction to motor behavior: a neuropsychological approach. Melbourne: Addison-Wesley; 1977.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Murray",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1983,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Murray EJ. Motiva\u00e7\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar; 1983.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Estudo comparativo de motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca em escolares praticantes e n\u00e3o praticantes de dan\u00e7a",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Tresca",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Rose",
                        "middle": [],
                        "last": "De",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Junior",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Rev Bras Ci\u00eanc Mov",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "9--13",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tresca RP, De Rose Junior D. Estudo comparativo de motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca em escolares praticantes e n\u00e3o praticantes de dan\u00e7a. Rev Bras Ci\u00eanc Mov 2000; 8: 9-13.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Psicologia do esporte",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Samulski",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Samulski DM. Psicologia do esporte. Barueri: Manole; 2002.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "A motiva\u00e7\u00e3o do aluno",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Boruchovitch",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Bzuneck",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Rio de Janeiro",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Boruchovitch E, Bzuneck JA. A motiva\u00e7\u00e3o do aluno. Rio de Janeiro: Vozes; 2001.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Fatores motivacionais em adolescentes para pr\u00e1tica de jazz",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Mcc",
                        "middle": [],
                        "last": "Paim",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Pereira",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2005,
                "venue": "Rev Educ F\u00eds/UEM",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "59--66",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Paim MCC, Pereira EF. Fatores motivacionais em adolescentes para pr\u00e1tica de jazz. Rev Educ F\u00eds/UEM 2005;16:59-66.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Psychologie sportive et comp\u00e9tition",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Vaneck",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Cratty",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Vaneck M, Cratty BJ. Psychologie sportive et comp\u00e9tition. Paris: Editions Universitaries; 1990.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "seus pais o motivaram para a pr\u00e1tica esportiva? An\u00e1lise das hist\u00f3rias de vida. Rio Claro (SP)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Isler",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Atleta",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Isler GL. Atleta, seus pais o motivaram para a pr\u00e1tica esportiva? An\u00e1lise das hist\u00f3rias de vida. Rio Claro (SP). Disser- ta\u00e7\u00e3o [Mestrado] -Universidade Estadual Paulista; 2002.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Machado AA, organizador. Psicologia do esporte -temas emergentes I",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Gouv\u00eaa",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "165--191",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Gouv\u00eaa FC. Motiva\u00e7\u00e3o e atividade esportiva: In: Machado AA, organizador. Psicologia do esporte -temas emergentes I. Jundia\u00ed: \u00c1pice; 1997. p. 165-191.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Coaches guide to sport psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Martens",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Martens R. Coaches guide to sport psychology. Champaing (USA): Human Kinetcs; 1987.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o para o movimento humano",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Machado",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Perspectivas interdisciplinares em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Machado AA. Import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o para o movimento humano. Perspectivas interdisciplinares em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; 1995.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o para a competi\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica desportiva",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Cruz",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Manual de psicologia do desporto",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "305--333",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cruz JF. Motiva\u00e7\u00e3o para a competi\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica desportiva. In: Cruz JF, editor. Manual de psicologia do desporto. Braga: Universidade do Minho; 1996. p. 305-333.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "The Psychology of physical activity",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Carron",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Hausenblas",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Estabrooks",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Carron A, Hausenblas H, Estabrooks P. The Psychology of physical activity. Boston: McGraw-Hill; 2003.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Psychological needs and the facilitation of integrative processes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Ryan",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "J Person",
                "volume": "63",
                "issue": "",
                "pages": "397--427",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Ryan RM. Psychological needs and the facilitation of integrative processes. J Person 1995;63:397-427.",
                "links": null
            },
            "BIBREF33": {
                "ref_id": "b33",
                "title": "Toward a hierarchical model of intrinsic and extrinsic motivation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Vallerand",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Adv Exp Soc Psychol",
                "volume": "29",
                "issue": "",
                "pages": "271--360",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Vallerand R. Toward a hierarchical model of intrinsic and extrinsic motivation. Adv Exp Soc Psychol1997;29:271-360.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "Intrinsic and extrinsic motivation in sport and exercise: A review using the hierarchical model of intrinsic and extrinsic motivation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Vallerand",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Rousseau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Handbook of sport psychology",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "389--416",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Vallerand RJ, Rousseau F. Intrinsic and extrinsic motivation in sport and exercise: A review using the hierarchical model of intrinsic and extrinsic motivation. In: Singer RN, Hausenblas HA, Janelle CM, editors. Handbook of sport psychology. New York: John Wiley; 2001. p. 389-416.",
                "links": null
            },
            "BIBREF35": {
                "ref_id": "b35",
                "title": "Toward a new measure of intrinsic motivation, extrinsic motivation, and amotivation in sports: The Sport Motivation Scale (SMS)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Pelletier",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "J Sport Exerc Psychol",
                "volume": "17",
                "issue": "",
                "pages": "35--53",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pelletier LG, et al. Toward a new measure of intrinsic motivation, extrinsic motivation, and amotivation in sports: The Sport Motivation Scale (SMS). J Sport Exerc Psychol 1995;17:35-53.",
                "links": null
            },
            "BIBREF36": {
                "ref_id": "b36",
                "title": "Atribui\u00e7\u00f5es de causalidade para o sucesso e fracasso em diferentes modalidades esportivas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Benck",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Hmv",
                        "middle": [],
                        "last": "Casal",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Lect Educ F\u00eds Deportes",
                "volume": "10",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Benck RS, Casal HMV. Atribui\u00e7\u00f5es de causalidade para o sucesso e fracasso em diferentes modalidades esportivas. Lect Educ F\u00eds Deportes 2006;10.",
                "links": null
            },
            "BIBREF37": {
                "ref_id": "b37",
                "title": "Comit\u00ea Ol\u00edmpico Espanol e Asociaci\u00f3n Espanola de Deportes para Todos",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Cagigal",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cagigal JM. Obras selectas. Comit\u00ea Ol\u00edmpico Espanol e Asociaci\u00f3n Espanola de Deportes para Todos. Madrid: Cadiz; 1996.",
                "links": null
            },
            "BIBREF38": {
                "ref_id": "b38",
                "title": "Elementos de capacita\u00e7\u00e3o humana detectados pelo praticante de gin\u00e1stica geral da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UNICAMP. Anais do I Congresso Latino Americano de Educa\u00e7\u00e3o Motora",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Schonardie",
                        "middle": [],
                        "last": "Filho",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Winterstein",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "219--226",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Schonardie Filho L, Winterstein PJ. Elementos de capacita\u00e7\u00e3o humana detectados pelo praticante de gin\u00e1stica geral da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UNICAMP. Anais do I Congresso Latino Americano de Educa\u00e7\u00e3o Motora; 1998; Foz do Igua\u00e7u (PR). p. 219-26.",
                "links": null
            },
            "BIBREF39": {
                "ref_id": "b39",
                "title": "Foundations of sport and exercise in psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Weinberg",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Gould",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Weinberg R, Gould D. Foundations of sport and exercise in psychology. Champaign, Illinois (USA): Human Kinetics; 1999.",
                "links": null
            },
            "BIBREF40": {
                "ref_id": "b40",
                "title": "Ci\u00eancia com consci\u00eancia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Morin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Morin E. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil; 2000.",
                "links": null
            },
            "BIBREF41": {
                "ref_id": "b41",
                "title": "Predicting physical activity intentions using goal perspectives and self-determination theory approaches",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Biddle",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [],
                        "last": "Soos",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Chatzisarantis",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "Eur Psychol",
                "volume": "4",
                "issue": "2",
                "pages": "83--89",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Biddle S, Soos I, Chatzisarantis N. Predicting physical activity intentions using goal perspectives and self-determination theory approaches. Eur Psychol 1999;4(2):83-89.",
                "links": null
            },
            "BIBREF42": {
                "ref_id": "b42",
                "title": "Motivation and dropout in female handballers: a 21-month prospective study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Sarrazin",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Vallerand",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Guillet",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Pelletier",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Cury",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Eur J Soc Psychol",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "395--418",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Sarrazin P, Vallerand R, Guillet E, Pelletier L, Cury F. Motivation and dropout in female handballers: a 21-month prospective study. Eur J Soc Psychol 2002;32:395-418.",
                "links": null
            },
            "BIBREF43": {
                "ref_id": "b43",
                "title": "El proceso de formaci\u00f3n t\u00e1ctica colectiva desde una perspectiva constructivista",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "C\u00e1rdenas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "179--209",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "C\u00e1rdenas D. El proceso de formaci\u00f3n t\u00e1ctica colectiva desde una perspectiva constructivista. In: L\u00f3pez A, Jim\u00e9nez YC, Aguado R, editores. Did\u00e1ctica del baloncesto em las etapas de formaci\u00f3n. Madrid: Gymnos; 2003. p. 179-209.",
                "links": null
            },
            "BIBREF44": {
                "ref_id": "b44",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica e perman\u00eancia na gin\u00e1stica art\u00edstica de alto n\u00edvel",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P;",
                        "middle": [],
                        "last": "Lopes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Rev Bras Educ F\u00eds Esporte",
                "volume": "21",
                "issue": "",
                "pages": "177--187",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lopes P; Nunomura M. Motiva\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica e perman\u00eancia na gin\u00e1stica art\u00edstica de alto n\u00edvel. Rev Bras Educ F\u00eds Esporte 2007;21:177-87.",
                "links": null
            },
            "BIBREF45": {
                "ref_id": "b45",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o e gin\u00e1stica art\u00edstica no contexto extracurricular",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Mhc",
                        "middle": [],
                        "last": "Tsukamoto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Lopes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Conex\u00f5es",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "124--145",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Carbinatto MV, Tsukamoto MHC, Lopes P, Nunomura, M. Motiva\u00e7\u00e3o e gin\u00e1stica art\u00edstica no contexto extracurricular. Conex\u00f5es 2010;8:124-145.",
                "links": null
            },
            "BIBREF46": {
                "ref_id": "b46",
                "title": "Motivos para a pr\u00e1tica e perman\u00eancia na gin\u00e1stica art\u00edstica na cidade de Uberaba/MG",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Tar",
                        "middle": [],
                        "last": "Moreira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Mvc",
                        "middle": [],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "19",
                "issue": "3",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Moreira TAR, Carbinatto MVC, Chaves AD. Motivos para a pr\u00e1tica e perman\u00eancia na gin\u00e1stica art\u00edstica na cidade de Uberaba/MG. Motriz 2013;19(3):S353.",
                "links": null
            },
            "BIBREF47": {
                "ref_id": "b47",
                "title": "An\u00e1lise de conte\u00fado: t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de unidades de significado",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Moreira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Sim\u00f5es",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Porto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2005,
                "venue": "R Bras Ci\u00eanc Mov",
                "volume": "13",
                "issue": "4",
                "pages": "107--114",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Moreira WW, Sim\u00f5es R, Porto E. An\u00e1lise de conte\u00fado: t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de unidades de significado. R Bras Ci\u00eanc Mov 2005;13(4):107-114.",
                "links": null
            },
            "BIBREF48": {
                "ref_id": "b48",
                "title": "An\u00e1lise de conte\u00fado",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Bardin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1977,
                "venue": "Edi\u00e7\u00f5es",
                "volume": "70",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bardin L. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70; 1977.",
                "links": null
            },
            "BIBREF49": {
                "ref_id": "b49",
                "title": "A psicologia como ci\u00eancia humana: uma abordagem de base fenomenol\u00f3gica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Giorgi",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1978,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Giorgi A. A psicologia como ci\u00eancia humana: uma abordagem de base fenomenol\u00f3gica. Belo Horizonte: Interlivros; 1978.",
                "links": null
            },
            "BIBREF50": {
                "ref_id": "b50",
                "title": "A pesquisa qualitativa em psicologia: fundamentos e recursos b\u00e1sicos",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Martins",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Mav",
                        "middle": [],
                        "last": "Bicudo",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Martins J, Bicudo MAV. A pesquisa qualitativa em psicologia: fundamentos e recursos b\u00e1sicos. S\u00e3o Paulo: PUC-SP; 1989.",
                "links": null
            },
            "BIBREF51": {
                "ref_id": "b51",
                "title": "Short scales for the measurement of sport motivation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Butt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1979,
                "venue": "Int J Sport Psychol",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "203--216",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Butt D. Short scales for the measurement of sport motivation. Int J Sport Psychol 1979;4:203-216.",
                "links": null
            },
            "BIBREF52": {
                "ref_id": "b52",
                "title": "Exercise psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Willis",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Campbell",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Willis J, Campbell L. Exercise psychology. Champaign (USA): Human Kinetics; 1992.",
                "links": null
            },
            "BIBREF53": {
                "ref_id": "b53",
                "title": "Intrinsic motivation and self-determination in humam behavior",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Deci",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Ryan",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1985,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Deci E, Ryan R. Intrinsic motivation and self-determination in humam behavior. New York: Plenum; 1985.",
                "links": null
            },
            "BIBREF54": {
                "ref_id": "b54",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica regular de atividades esportivas: um estudo com praticantes de basquetebol escolar (13 a 16 anos)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Pergher",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Klering",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Caa",
                        "middle": [],
                        "last": "Balbinotti",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Lect Educ F\u00eds Deportes",
                "volume": "5",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pergher TK, Klering RT, Balbinotti CAA. Motiva\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica regular de atividades esportivas: um estudo com prati- cantes de basquetebol escolar (13 a 16 anos). Lect Educ F\u00eds Deportes 2011;5.",
                "links": null
            },
            "BIBREF55": {
                "ref_id": "b55",
                "title": "Esporte infantil: as possibilidades de uma pr\u00e1tica educativa",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Korsakas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Esporte e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia: uma abordagem multidisciplinar",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "39--49",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Korsakas PO. Esporte infantil: as possibilidades de uma pr\u00e1tica educativa. In: De Rose Jr D. Esporte e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia: uma abordagem multidisciplinar. Porto Alegre: Artmed; 2002, p. 39-49.",
                "links": null
            },
            "BIBREF56": {
                "ref_id": "b56",
                "title": "Participation motivation in Italian Youth Sport",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Buonamano",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Mussino",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Sport Psychol",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "265--281",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Buonamano R, Mussino A. Participation motivation in Italian Youth Sport. Sport Psychol 1995;9:265-281.",
                "links": null
            },
            "BIBREF57": {
                "ref_id": "b57",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o e gin\u00e1stica art\u00edstica formativa no contexto extracurricular",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Lopes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lopes PR. Motiva\u00e7\u00e3o e gin\u00e1stica art\u00edstica formativa no contexto extracurricular. S\u00e3o Paulo (SP). Disserta\u00e7\u00e3o [Mestra- do] -Universidade de S\u00e3o Paulo, Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte; 2009.",
                "links": null
            },
            "BIBREF58": {
                "ref_id": "b58",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e esporte",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Winterstein",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Rev Paul Educ F\u00eds Esporte",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "53--61",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Winterstein P. Motiva\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e esporte. Rev Paul Educ F\u00eds Esporte 1992;6:53-61.",
                "links": null
            },
            "BIBREF59": {
                "ref_id": "b59",
                "title": "Theory of human motivation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Maslow",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1943,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Maslow AH. Theory of human motivation. 1943. [acesso em 04 de mar\u00e7o de 2013]. Dispon\u00edvel em: http://psychclas- sics.yorku.ca/Maslow/motivation.htm.",
                "links": null
            },
            "BIBREF60": {
                "ref_id": "b60",
                "title": "The adult learner: the definitive classic in adult education and human resource development",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Knowles",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Holton",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Swanson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Knowles MS, Holton FE, Swanson AR. The adult learner: the definitive classic in adult education and human resource development. Woburn: Butterworth Heinemann; 1998.",
                "links": null
            },
            "BIBREF61": {
                "ref_id": "b61",
                "title": "Secretaria Municipal de Esporte e Lazer. PROETI-Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Tempo Integral",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Uberaba",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Uberaba. Secretaria Municipal de Esporte e Lazer. PROETI-Programa de Educa\u00e7\u00e3o em Tempo Integral. [acesso em 08 de mai de 2014]. Dispon\u00edvel em: http://www.uberaba.mg.gov.br.",
                "links": null
            },
            "BIBREF62": {
                "ref_id": "b62",
                "title": "Secretaria de Estado de Defesa Social",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Uberaba",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Uberaba. Secretaria de Estado de Defesa Social. [acesso em 08 de mai de 2014]. Dispon\u00edvel em: http://www.seds. mg.gov.br.",
                "links": null
            },
            "BIBREF63": {
                "ref_id": "b63",
                "title": "Excel\u00eancia desportiva: uma express\u00e3o humana",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            ";"
                        ],
                        "last": "Serpa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Bento",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Constantino",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Em defesa do desporto: muta\u00e7\u00f5es e valores em conflito",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "71--392",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Serpa S. Excel\u00eancia desportiva: uma express\u00e3o humana. In: Bento JO, Constantino JM. Em defesa do desporto: mu- ta\u00e7\u00f5es e valores em conflito. Coimbra: Almedina; 2007. p. 71-392.",
                "links": null
            },
            "BIBREF64": {
                "ref_id": "b64",
                "title": "A psicossociologia do v\u00ednculo do esporte-adultos, crian\u00e7as e adolescentes: an\u00e1lise das influ\u00eancias",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Sim\u00f5es",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Esporte e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia: uma abordagem multidisciplinar",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "85--102",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Sim\u00f5es AC. A psicossociologia do v\u00ednculo do esporte-adultos, crian\u00e7as e adolescentes: an\u00e1lise das influ\u00eancias. In: De Rose Jr D. Esporte e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia: uma abordagem multidisciplinar. Porto Alegre: Artmed; 2002. p. 85-102.",
                "links": null
            },
            "BIBREF65": {
                "ref_id": "b65",
                "title": "Gin\u00e1stica art\u00edstica competitiva: considera\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento dos ginastas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Carrara",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "15",
                "issue": "3",
                "pages": "503--514",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura M, Carrara P, Carbinatto MV. Gin\u00e1stica art\u00edstica competitiva: considera\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento dos ginastas. Motriz 2009;15(3):503-514.",
                "links": null
            },
            "BIBREF66": {
                "ref_id": "b66",
                "title": "An\u00e1lise dos objetivos dos t\u00e9cnicos de gin\u00e1stica art\u00edstica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Carrara",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbionatto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "16",
                "issue": "1",
                "pages": "95--102",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura M, Carrara P, Carbionatto MV. An\u00e1lise dos objetivos dos t\u00e9cnicos de gin\u00e1stica art\u00edstica. Motriz 2010; 16(1):95-102.",
                "links": null
            },
            "BIBREF67": {
                "ref_id": "b67",
                "title": "Condi\u00e7\u00f5es de trabalho e perfil dos t\u00e9cnicos de basquetebol dos jogos escolares de Minas Gerais",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Moreira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Andrade",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "R Min Educ F\u00eds",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "984--989",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Carbinatto MV, Chaves AD, Moreira SN, Andrade AP. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho e perfil dos t\u00e9cnicos de basquetebol dos jogos escolares de Minas Gerais. R Min Educ F\u00eds 2013;9:984-989.",
                "links": null
            },
            "BIBREF68": {
                "ref_id": "b68",
                "title": "An\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o profissional e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos t\u00e9cnicos de voleibol dos jogos escolares de Minas Gerais",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Smn",
                        "middle": [],
                        "last": "Moreira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Andrade",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "R Min Educ F\u00eds",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "1009--1014",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Moreira SMN, Andrade AP, Chaves AD, Carbinatto MV. An\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o profissional e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos t\u00e9cnicos de voleibol dos jogos escolares de Minas Gerais. R Min Educ F\u00eds 2013;9:1009-1014.",
                "links": null
            },
            "BIBREF69": {
                "ref_id": "b69",
                "title": "Condi\u00e7\u00f5es de trabalho e perfil dos t\u00e9cnicos de basquetebol dos jogos escolares de Minas Gerais",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Arruda",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Fhl",
                        "middle": [],
                        "last": "Zaghi",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Ara\u00fajo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Chaves",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "R Min Educ F\u00eds",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "1029--1035",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Arruda LC, Zaghi FHL, Ara\u00fajo CM, Chaves AD, Carbinatto MV. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho e perfil dos t\u00e9cnicos de basquetebol dos jogos escolares de Minas Gerais. R Min Educ F\u00eds 2013;9:1029-1035.",
                "links": null
            },
            "BIBREF70": {
                "ref_id": "b70",
                "title": "O clima motivacional na inicia\u00e7\u00e3o esportiva: um estudo sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e os significados de esporte e educa\u00e7\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Korsakas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Korsakas P. O clima motivacional na inicia\u00e7\u00e3o esportiva: um estudo sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e os significados de esporte e educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo (SP). Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado] -Universidade de S\u00e3o Paulo, Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte; 2003.",
                "links": null
            },
            "BIBREF71": {
                "ref_id": "b71",
                "title": "The motivation goals of elite young gymnastics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Roberts",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Mckelvain",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "organizadores. Psichological nurturing and guidance of gymnastic talent",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "186--193",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Roberts GC, Mckelvain R. The motivation goals of elite young gymnastics. In: Salmela JH, et al., organizadores. Psi- chological nurturing and guidance of gymnastic talent. Montreal: Sport Psyche Editions; 1987. p. 186-193.",
                "links": null
            },
            "BIBREF72": {
                "ref_id": "b72",
                "title": "Gin\u00e1stica art\u00edstica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura, M. Gin\u00e1stica art\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Odysseus Editora; 2008.",
                "links": null
            },
            "BIBREF73": {
                "ref_id": "b73",
                "title": "In pursuit of an identity: a qualitative exploration of retirement from women\u00b4s artistic gymnastics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Lavalle",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Robinson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Psychol Sport Exerc",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "199--141",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lavalle D, Robinson H. In pursuit of an identity: a qualitative exploration of retirement from women\u00b4s artistic gym- nastics. Psychol Sport Exerc 2007;8:199-141.",
                "links": null
            },
            "BIBREF74": {
                "ref_id": "b74",
                "title": "Imagem corporal e comportamento alimentar em atletas adolescentes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Cmcc",
                        "middle": [],
                        "last": "Pessoa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Kwl",
                        "middle": [],
                        "last": "Silva",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Da",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Navarro",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "S\u00e1nchez",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Rev Bras Nutr Esportiva",
                "volume": "1",
                "issue": "6",
                "pages": "23--31",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pessoa CMCC, Silva KWL da, Navarro F, S\u00e1nchez DC. Imagem corporal e comportamento alimentar em atletas adolescentes. Rev Bras Nutr Esportiva 2007;1(6):23-31.",
                "links": null
            },
            "BIBREF75": {
                "ref_id": "b75",
                "title": "Transtorno do comportamento alimentar em atletas: distor\u00e7\u00e3o da imagem corporal, incid\u00eancia, consequ\u00eancias e tratamentos na anorexia e bulimia nervosa",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Santos Ca Dos",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Motta",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Oliveira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Navarro",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "Rev Bras Nutr Esportiva",
                "volume": "2",
                "issue": "10",
                "pages": "166--174",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Santos CA dos, Motta GS, Oliveira TM, Navarro F. Transtorno do comportamento alimentar em atletas: distor\u00e7\u00e3o da imagem corporal, incid\u00eancia, consequ\u00eancias e tratamentos na anorexia e bulimia nervosa. Rev Bras Nutr Esportiva 2008;2(10):166-174.",
                "links": null
            },
            "BIBREF76": {
                "ref_id": "b76",
                "title": "Voc\u00eas est\u00e3o bem",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Jemni",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "!",
                        "middle": [
                            "."
                        ],
                        "last": "Ol\u00e1",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Ginastas",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "?! Anais do I Semin\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jemni M. Ol\u00e1!...Ginastas,...Voc\u00eas est\u00e3o bem...?! Anais do I Semin\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o; 2007; Rio de Janeiro, Brasil.",
                "links": null
            },
            "BIBREF77": {
                "ref_id": "b77",
                "title": "Estudos sobre a nutri\u00e7\u00e3o esportiva aplicada a gin\u00e1stica art\u00edstica: revis\u00e3o de literatura. Anais do I Semin\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Mac",
                        "middle": [],
                        "last": "Bortoleto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Bellotto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Gea",
                        "middle": [],
                        "last": "Costa",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bortoleto MAC, Bellotto ML, Costa GEA. Estudos sobre a nutri\u00e7\u00e3o esportiva aplicada a gin\u00e1stica art\u00edstica: revis\u00e3o de literatura. Anais do I Semin\u00e1rio Internacional de Gin\u00e1stica Art\u00edstica e R\u00edtmica de Competi\u00e7\u00e3o; 2007; Rio de Janeiro, Brasil.",
                "links": null
            },
            "BIBREF78": {
                "ref_id": "b78",
                "title": "Parental influences on different types and intensities of physical activity in youth: a systematic review",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Edwardson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Gorely",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Physicol Sport Exerc",
                "volume": "11",
                "issue": "",
                "pages": "522--535",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Edwardson CL, Gorely T. Parental influences on different types and intensities of physical activity in youth: a syste- matic review. Physicol Sport Exerc 2010;11:522-535.",
                "links": null
            },
            "BIBREF79": {
                "ref_id": "b79",
                "title": "Parental influences on physical activity behavior in children and adolescents: a brief review",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Trost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Loprinzi",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "J Lifestyle Med",
                "volume": "5",
                "issue": "",
                "pages": "171--181",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Trost SG, Loprinzi PD. Parental influences on physical activity behavior in children and adolescents: a brief review. J Lifestyle Med 2011;5:171-181.",
                "links": null
            },
            "BIBREF80": {
                "ref_id": "b80",
                "title": "Physical activity in adolescents: analysis of social influence of parents and friends",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cheng",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Mendon\u00e7a",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Farias",
                        "middle": [],
                        "last": "Junior",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "J Pediatr",
                "volume": "90",
                "issue": "1",
                "pages": "35--41",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cheng LA, Mendon\u00e7a G, Farias Junior, JC. Physical activity in adolescents: analysis of social influence of parents and friends. J Pediatr 2014;90(1):35-41.",
                "links": null
            },
            "BIBREF81": {
                "ref_id": "b81",
                "title": "The coach/parent/athlete relationship",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Hellstedt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "Sport Psychol",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "151--160",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hellstedt JC. The coach/parent/athlete relationship. Sport Psychol 1987;1:151-160.",
                "links": null
            },
            "BIBREF82": {
                "ref_id": "b82",
                "title": "Early adolescent perceptions of parental pressure in the sport environment",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Hellsteadt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "J Sport Behav",
                "volume": "13",
                "issue": "3",
                "pages": "135--144",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hellsteadt JC. Early adolescent perceptions of parental pressure in the sport environment. J Sport Behav 1990;13(3):135- 144.",
                "links": null
            },
            "BIBREF83": {
                "ref_id": "b83",
                "title": "Sports psychology library: gymnastics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Cogan",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Vidmar",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cogan KD, Vidmar P. Sports psychology library: gymnastics. Morgantown: Fitness Information Technology; 2000.",
                "links": null
            },
            "BIBREF84": {
                "ref_id": "b84",
                "title": "Parental influence on sport participation in elite young athletes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Baxter-Jones Ad",
                        "middle": [],
                        "last": "Maffulli",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "J Sports Med Phys Fit",
                "volume": "43",
                "issue": "2",
                "pages": "250--255",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Baxter-Jones AD, Maffulli N. Parental influence on sport participation in elite young athletes. J Sports Med Phys Fit 2003;43(2):250-255.",
                "links": null
            },
            "BIBREF85": {
                "ref_id": "b85",
                "title": "Psicossociologia do esporte na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Kaneta",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Enp",
                        "middle": [],
                        "last": "Cillo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Figueiredo",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Desempenho esportivo: treinamento com crian\u00e7as e adolescentes",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "272--299",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Kaneta CN, Cillo ENP, Figueiredo SH. Psicossociologia do esporte na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. In: Silva LRR, editor. Desempenho esportivo: treinamento com crian\u00e7as e adolescentes. S\u00e3o Paulo: Phorte; 2010. p. 272-299.",
                "links": null
            },
            "BIBREF86": {
                "ref_id": "b86",
                "title": "Self-efficacy moderates the relation between declines in physical activity and perceived social support in high school girls",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Dishman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Saunders",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Motl",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Dowda",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Pate",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "J Pediatr Psychol",
                "volume": "34",
                "issue": "",
                "pages": "4411--4451",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dishman RK, Saunders RP, Motl RW, Dowda M, Pate RR. Self-efficacy moderates the relation between declines in physical activity and perceived social support in high school girls. J Pediatr Psychol 2009;34:4411-4451.",
                "links": null
            },
            "BIBREF87": {
                "ref_id": "b87",
                "title": "Vencendo o Medo na Gin\u00e1stica Art\u00edstica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M;",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "V"
                        ],
                        "last": "Carbinatto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Duarte",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Rev Arq Mov",
                "volume": "5",
                "issue": "2",
                "pages": "130--155",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nunomura, M; Carbinatto, M.V.; Duarte, H. Vencendo o Medo na Gin\u00e1stica Art\u00edstica. Rev Arq Mov 2009;5(2):130-155.",
                "links": null
            },
            "BIBREF88": {
                "ref_id": "b88",
                "title": "The association of self-efficacy and parent social support on physical activity in male and female adolescents",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Peterson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Lawman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Wilson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Fairchild",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Van",
                        "middle": [],
                        "last": "Horn",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Health Psychol",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "666--674",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Peterson MS, Lawman HG, Wilson DK, Fairchild A, Van Horn ML. The association of self-efficacy and parent social support on physical activity in male and female adolescents. Health Psychol 2013;32:666-674.",
                "links": null
            },
            "BIBREF89": {
                "ref_id": "b89",
                "title": "Prepara\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: o desafio das categorias de base da sele\u00e7\u00e3o brasileira de voleibol feminino",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Sfe",
                        "middle": [],
                        "last": "Figueiredo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Moura",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Rubio K, organizador. Psicologia do esporte aplicada",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "227--242",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Figueiredo SFE, Moura, L. Prepara\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: o desafio das categorias de base da sele\u00e7\u00e3o brasileira de voleibol feminino. In: Rubio K, organizador. Psicologia do esporte aplicada. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo; 2003. p. 227-242.",
                "links": null
            },
            "BIBREF90": {
                "ref_id": "b90",
                "title": "Motiva\u00e7\u00e3o no esporte infanto juvenil",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Zanetti",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Lavoura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Machado",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "Conex\u00f5es",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "438--447",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Zanetti MC, Lavoura TN, Machado AA. Motiva\u00e7\u00e3o no esporte infanto juvenil. Conex\u00f5es 2008;6:438-447.",
                "links": null
            },
            "BIBREF91": {
                "ref_id": "b91",
                "title": "Sport and social class",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Bourdieu",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1978,
                "venue": "Soc Sci Inf",
                "volume": "17",
                "issue": "6",
                "pages": "819--940",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bourdieu P. Sport and social class. Soc Sci Inf (Paris) 1978;17(6):819-940.",
                "links": null
            },
            "BIBREF92": {
                "ref_id": "b92",
                "title": "Cabe\u00e7a de ferro, peito de a\u00e7o, perna de pau: a constru\u00e7\u00e3o do corpo esportista brincante",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Paula",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "2",
                "issue": "2",
                "pages": "98--106",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Paula HE. Cabe\u00e7a de ferro, peito de a\u00e7o, perna de pau: a constru\u00e7\u00e3o do corpo esportista brincante. Motriz 1996;2(2):98- 106.",
                "links": null
            },
            "BIBREF93": {
                "ref_id": "b93",
                "title": "A ludicidade e o ensino do desporto",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Ferraz",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Pedagogia do desporto",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "262--266",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Ferraz OL. A ludicidade e o ensino do desporto. In: Tani G, Bento JO, Petersen RDS. Pedagogia do desporto. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan; 2006. p. 262-266.",
                "links": null
            },
            "BIBREF94": {
                "ref_id": "b94",
                "title": "O brincar e suas teorias",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Kishimoto",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Kishimoto TM. O brincar e suas teorias. S\u00e3o Paulo: Pioneira; 1998.",
                "links": null
            },
            "BIBREF95": {
                "ref_id": "b95",
                "title": "Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: da alegria do l\u00fadico \u00e0 opress\u00e3o do rendimento",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Santin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Santin S. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: da alegria do l\u00fadico \u00e0 opress\u00e3o do rendimento. Porto Alegre: EST/ESEF; 1994.",
                "links": null
            },
            "BIBREF96": {
                "ref_id": "b96",
                "title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Brasil",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Brasil. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. [acesso em 05 de mai de 2014]. Dispon\u00edvel em http://www.saude.gov.br.",
                "links": null
            },
            "BIBREF97": {
                "ref_id": "b97",
                "title": "Gin\u00e1stica art\u00edstica e estatura: mitos e verdades na sociedade brasileira",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Mfndb ;",
                        "middle": [],
                        "last": "Paiva",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Ferreira Filho",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Nunomura",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Tsukamoto",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Mhc",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica: estudo comparativo do crescimento de crian\u00e7as praticantes e n\u00e3o praticantes de gin\u00e1stica ol\u00edmpica",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Paiva MFNDB. Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica: estudo comparativo do crescimento de crian\u00e7as praticantes e n\u00e3o pratican- tes de gin\u00e1stica ol\u00edmpica. Florian\u00f3polis (SC). Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado] -Universidade Federal de Santa Catarina; 2001. 100. Ferreira Filho R, Nunomura, M, Tsukamoto, MHC. Gin\u00e1stica art\u00edstica e estatura: mitos e verdades na sociedade brasileira. Rev Mack Educ F\u00edsi Esporte 2006;6(2):21-31. 101",
                "links": null
            },
            "BIBREF98": {
                "ref_id": "b98",
                "title": "Fatores motivacionais de atletas para a pr\u00e1tica esportiva",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Interdonato",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Miarka",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Oliveira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Gorgatti",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "14",
                "issue": "1",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Interdonato GC, Miarka B, Oliveira AR, Gorgatti MG. Fatores motivacionais de atletas para a pr\u00e1tica esportiva. Motriz 2008; 14(1): 63-66. 102",
                "links": null
            },
            "BIBREF99": {
                "ref_id": "b99",
                "title": "Effects of physical activity in youth: review and synthesis",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Stone",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Mckenzie",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Welk",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Booth",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Am J Prev Med",
                "volume": "15",
                "issue": "4",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stone EJ, Mckenzie TL, Welk GJ, Booth ML. Effects of physical activity in youth: review and synthesis. Am J Prev Med 1998;15(4):298-315. 103",
                "links": null
            },
            "BIBREF100": {
                "ref_id": "b100",
                "title": "Inicia\u00e7\u00e3o esportiva e especializa\u00e7\u00e3o precoce: as inst\u00e2ncias psico-sociais presentes na forma\u00e7\u00e3o esportiva de crian\u00e7as e jovens",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Rubio",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Kuroda",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Jaa",
                        "middle": [],
                        "last": "Marques",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Fcf",
                        "middle": [],
                        "last": "Montoro",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Queiroz",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Rev Metrop Ci\u00eanc Mov Hum",
                "volume": "04",
                "issue": "1",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rubio K, Kuroda S, Marques JAA, Montoro FCF, Queiroz C. Inicia\u00e7\u00e3o esportiva e especializa\u00e7\u00e3o precoce: as inst\u00e2ncias psico-sociais presentes na forma\u00e7\u00e3o esportiva de crian\u00e7as e jovens. Rev Metrop Ci\u00eanc Mov Hum 2000;04(1):52-61. 104",
                "links": null
            },
            "BIBREF101": {
                "ref_id": "b101",
                "title": "Conceitos para Maximizar o Desenvolvimento da Habilidade de Movimento Especializado",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Betti",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "A janela de vidro: esporte, televis\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "197--202",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Betti, M. A janela de vidro: esporte, televis\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Campinas (SP): Papirus; 1998. 105. Marcellino NC. Estudos do lazer: uma introdu\u00e7\u00e3o. Campinas (SP): Autores Associados; 2006. 106. GYMnastics Canada. Long term athlete development: Gymnastics: the ultimate human movement experience.[acesso em 06 de mai de 2014]. Dispon\u00edvel em: http://www.gymcan.org. 107. Gallahue, DL. Conceitos para Maximizar o Desenvolvimento da Habilidade de Movimento Especializado. Rev Educ F\u00eds/UEM 2005; 6 (2): 197-202.",
                "links": null
            },
            "BIBREF102": {
                "ref_id": "b102",
                "title": "endere\u00e7o de correspond\u00eancia Michele Viviene Carbinatto Universidade de S\u00e3o Paulo Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "65",
                "issue": "",
                "pages": "5508--5530",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "endere\u00e7o de correspond\u00eancia Michele Viviene Carbinatto Universidade de S\u00e3o Paulo Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte Avenida Prof. Mello Moraes, n. 65 -Cidade Universit\u00e1ria 05508-030 -S\u00e3o Paulo/SP mcarbinatto@yahoo.com.br email alternativo: mcarbinatto@hotmail.com Submetido: 20/06/2014 Revisado: 22/12/2015 Aceito: 29/04/2016",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {}
    }
}