{
    "paper_id": "tmp3zp7vkeiissn",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2024-06-11T12:44:01.832749Z"
    },
    "title": "ESGOLARIZA\u00c7AO DE CRIAN\u00c7AS PORTADORAS DE DIST\u00daRBIOS GLOBAIS DO DESENVOLVIMENTO",
    "authors": [
        {
            "first": "E",
            "middle": [],
            "last": "Dados",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "A",
            "middle": [
                "Respeito"
            ],
            "last": "Reflex\u00f5es",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Aspectos",
            "middle": [],
            "last": "Dos",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Envolvidos",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Jo\u00e3o",
            "middle": [],
            "last": "Cabral",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Melo",
            "middle": [],
            "last": "Neto",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "tmp3zp7vkeiissn",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [],
        "body_text": [
            {
                "text": "crian\u00e7as deveriam estar encerradas em escolas especializadas ou classes segregadas dentro das escolas normais. Chega-se a estranhar que seja poss\u00edvel -e mesmo produtivo -a inser\u00e7\u00e3o destas crian\u00e7as na rede regular de ensino.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Este estudo pretende abordar aspectos determinantes do processo de escolariza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na intersec\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es psicanal\u00edtica e pedag\u00f3gica, propondo uma leitura da segunda a partir da primeira.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O levantamento que aqui apresentamos foi baseado nos dados colhidos pelo Setor de Triagem da Pr\u00e9-Escola Terap\u00eautica Lugar de Vida nos anos de 1994 a 1996, onde trabalhamos. De todos os casos arquivados no Setor, usamos os 104 casos de crian\u00e7as portadoras de algum dist\u00farbio do desenvolvimento mais claros no tocante \u00e0s quest\u00f5es por ora contempladas.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A tabela a seguir (Figura I) apresenta o n\u00famero de casos de cada diagn\u00f3stico com que as crian\u00e7as chegaram no Setor, sendo que alguns casos chegaram com mais de um diagn\u00f3stico. Por este motivo, a soma desta tabela resulta em um n\u00famero maior do que o total dos casos analisados. Para a pesquisa, optamos por registrar o diagn\u00f3stico que fosse mais recorrente ou fosse baseado em maior n\u00famero de sinais cl\u00ednicos. A Figura II mostra que do n\u00famero total analisado (104), apenas 39% das crian\u00e7as estavam freq\u00fcentando escola (regular ou especial) ou qualquer outro tipo de espa\u00e7o escolar (como jardins de inf\u00e2ncia ou creches) quando procuraram o servi\u00e7o. Ainda, do total de crian\u00e7as em quest\u00e3o, 64% estavam em tratamento m\u00e9dico de alguma esp\u00e9cie relativo ao quadro de dist\u00farbio do desenvolvimento (ainda que fosse apenas uma consulta mensal ou bimestral) no momento da procura por nosso servi\u00e7o (Figura III). Com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento psicol\u00f3gico, apenas 23% das crian\u00e7as tinham acompanhamento psicol\u00f3gico de alguma esp\u00e9cie (Figura IV). Do total de crian\u00e7as que tinham tratamento m\u00e9dico no momento de procura por nosso servi\u00e7o, apenas 31% freq\u00fcentavam uma institui\u00e7\u00e3o escolar ou similar, sendo que 69% n\u00e3o freq\u00fcentavam. Entretanto, 54% das crian\u00e7as que n\u00e3o tinham tratamento m\u00e9dico no momento em que estiveram no nosso servi\u00e7o freq\u00fcentavam escola, ao passo que 46% deste grupo n\u00e3o freq\u00fcentavam.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento psicol\u00f3gico, 62% das crian\u00e7as que tinham alguma esp\u00e9cie de tratamento psicol\u00f3gico n\u00e3o freq\u00fcentavam escola, sendo que 38% delas freq\u00fcentavam. Das crian\u00e7as que n\u00e3o tinham tratamento psicol\u00f3gico, 40% iam \u00e0 escola e 60% n\u00e3o iam.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nunca \u00e9 demais debru\u00e7armo-nos sobre o tema da escolariza\u00e7\u00e3o destas crian\u00e7as, avaliando a import\u00e2ncia de seus benef\u00edcios, suas dificuldades e os riscos que cercam este momento.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O tratamento de uma crian\u00e7a psic\u00f3tica ou autista deve ser concomitante ao acompanhamento de seus pais a respeito da situa\u00e7\u00e3o vivida pela crian\u00e7a, o que se justifica pela natureza mesma da patologia. Da mesma maneira, o processo de escolariza\u00e7\u00e3o desta crian\u00e7a encontra-se inevitavelmente imerso no universo de significa\u00e7\u00f5es que seus pais podem conferir-lhe, sendo que a crian\u00e7a sofrer\u00e1 diretamente os efeitos de tais significa\u00e7\u00f5es.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Alfredo Pa\u00eds (Pa\u00eds, 1995) , em um artigo onde trata dos efeitos da comunica\u00e7\u00e3o aos pais do diagn\u00f3stico de graves problemas de constitui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica no nascimento de seu filho, coloca o que a gesta\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a representa para aqueles que a desejam: \"decidir a gesta\u00e7\u00e3o de um filho significa p\u00f4r em jogo o desejo de projetar-se no futuro atrav\u00e9s de um representante; o que eq\u00fcivale a uma inten\u00e7\u00e3o de eludir o destino inexor\u00e1vel de todo humano: a morte.\" Sobre a revela\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico: \"o filho ideal, aquele que FIGURA HI FIGURA IV satisfaria todas as expectativas parentais de assegurar-lhes uma 'boa' representa\u00e7\u00e3o na eternidade nunca nascer\u00e1 para nenhum pai, mas \u00e9 diferente darem conta disso sem maiores problemas do que quando algu\u00e9m disser, com um diagn\u00f3stico, algo que assegure que aquele que acaba de nascer 'n\u00e3o \u00e9 o filho esperado'.\"",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 13,
                        "end": 25,
                        "text": "(Pa\u00eds, 1995)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Tendo sido abruptamente impedidos de terem seu ideal representado no filho, resta aos pais conferir \u00e0 crian\u00e7a o lugar do problema. Uma vez que isto aconte\u00e7a, \"cabe aos pais encontrar um saber para resolv\u00ea-lo.\"",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Pa\u00eds passa, ent\u00e3o, a demonstrar como as perguntas dirigidas aos profissionais encarregados de resolver tal problema -os especialistas -cont\u00e9m em si algo de uma resposta. Esta resposta est\u00e1 marcada pela morte da ilus\u00e3o do filho ideal, produzindo uma trag\u00e9dia cujo destino \u00e9 funesto, selando neste lugar o destino da crian\u00e7a. Aqui, o discurso da ci\u00eancia presta-se a solapar qualquer possibilidade de os pais significarem algo da ordem de uma singularidade para seu filho, conferindo-lhe como nome um diagn\u00f3stico que o situa numa classe, no rol dos dados estat\u00edsticos. \"\u00c9 assim que os pais ficam orientados por um saber externo, que dificulta \u00e0 crian\u00e7a uma circula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica no meio familiar em que nasceu e, em conseq\u00fc\u00eancia, tende a ser privado da filia\u00e7\u00e3o familiar.\"",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nossa experi\u00eancia cl\u00ednica leva-nos a reconhecer duas outras circunst\u00e2ncias nas quais essa tend\u00eancia \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da trag\u00e9dia apontada por Pa\u00eds faz-se presente. A primeira refere-se ao momento no qual o casal procura um m\u00e9dico pelo fato de seu filho de cerca de dois anos e meio, que ainda n\u00e3o sabem ser autista ou psic\u00f3tico, n\u00e3o falar. Aqui, o discurso da ci\u00eancia vem repousar sobre o \"mal em mat\u00e9ria de hist\u00f3ria\" em que se encontram muitas destas crian-\u00e7as. Como coloca Stevens (1996) , \"h\u00e1 uma falta de historiza\u00e7\u00e3o. Os pais sofrem para contar a hist\u00f3ria de seu filho, ou ent\u00e3o n\u00e3o relacionam a ela mais do que alguns elementos confusos. \u00c0s vezes isso parece \u00e0 primeira vista o contr\u00e1rio: a m\u00e3e desenvolve sobre seu filho uma hist\u00f3ria notavelmente detalhada mas situada totalmente no campo m\u00e9dico, e consequentemente, no das necessidades.\" A especificidade deste caso em rela\u00e7\u00e3o ao tratado por Pa\u00eds \u00e9 que a impossibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria que insira a crian\u00e7a na ordem familiar n\u00e3o foi deflagrada a partir de um diagn\u00f3stico precoce.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 473,
                        "end": 487,
                        "text": "Stevens (1996)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O segundo caso, que gostar\u00edamos de aprofundar, refere-se justamente ao momento de escolariza\u00e7\u00e3o destas crian\u00e7as. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 que poderemos compreender importantes aspectos determinantes da realidade expressa pelo levantamento ora exposto.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O que est\u00e1 em jogo, para os pais, quando se faz a escolariza\u00e7\u00e3o destas crian\u00e7as?",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Caniza de P\u00e1ez (1994) coloca que, ao trabalharmos com crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios de desenvolvimento, devemos considerar a integra\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na sua fam\u00edlia e a integra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia na comunidade separadamente, ainda que a segunda seja, em grande medida, fun\u00e7\u00e3o da primeira. A autora est\u00e1 chamando de integra\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na fam\u00edlia tudo aquilo que est\u00e1 envolvido na possibilidade de os pais significarem seu filho apesar do seu diagn\u00f3stico, na linha que vimos discorrendo at\u00e9 este momento. A integra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, por sua vez, diz respeito \u00e0 circula\u00e7\u00e3o social que tem lugar a partir da participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a -sendo assim, da fam\u00edlia tamb\u00e9m -nas variadas esferas da vida social. A inser\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na escola, lugar socialmente institu\u00eddo para o transcurso da inf\u00e2ncia, \u00e9 paradigm\u00e1tica e emblem\u00e1tica das vicissitudes vivi-das por todos que jogam um papel neste processo: pais, profissionais envolvidos, legisladores e a pr\u00f3pria crian\u00e7a. Caniza de Pa\u00e9z coloca que a inser\u00e7\u00e3o, na comunidade, da fam\u00edlia \"portadora\" (de uma crian\u00e7a portadora) de algum dist\u00farbio global do desenvolvimento depender\u00e1 da maneira pela qual a crian\u00e7a tiver sido inserida no seio da sua fam\u00edlia. Por sua vez, as oportunidades de circula\u00e7\u00e3o social, bem como as significa\u00e7\u00f5es neste \u00e2mbito do que seja uma crian\u00e7a com algum dist\u00farbio global do desenvolvimento, influenciam os rumos que a integra\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na fam\u00edlia pode assumir.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Refletindo sobre o impasse de a integra\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a portadora de algum dist\u00farbio global do desenvolvimento dever ter lugar em escolas regulares ou especiais, Enright e Mokotoff (1994) colocam, logo no subt\u00edtulo do artigo, que a resposta a tal impasse \"arma-se na singularidade\" de cada caso. Isto se deve ao fato de que cada fam\u00edlia vive sua rela\u00e7\u00e3o singular com o problema de desenvolvimento que porta seu filho. De comum, todas t\u00eam o fato de que seu filho \u00e9 representante de algo da fam\u00edlia, de maneira que sua escolariza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 integra\u00e7\u00e3o social da mesma. \"A institui\u00e7\u00e3o (...) irrompe em cada fam\u00edlia como um 'outro estranho' a ela, que pode confrontar ou enfrentar em muitos casos rituais familiares, costumes ou modos de comunica\u00e7\u00e3o particulares.\" Ao depararse com o social, cada fam\u00edlia tem sua din\u00e2mica interrogada por qualquer interven\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja a repeti\u00e7\u00e3o daquilo que vive em seu bojo, uma vez que \"esta crian\u00e7a que os pais v\u00eam sustentando, com dificuldades, em seu lar ou institui\u00e7\u00f5es especializadas, 'a salvo' do olhar dos outros, sai ao mundo para ser vista, avaliada, interpelada por pares e adultos; esta crian\u00e7a que os pais v\u00eam tendo que conhecer e reconhecer como filho portador de uma defici\u00eancia, diferente do sonhado, do esperado, faz com que os pais confrontem-se agora com uma situa\u00e7\u00e3o desconhecida e temida que lhes reedita uma velha pergunta tantas vezes repetidas: 'Vai poder... com seu problema?'\" \u00c9 nessa medida que \"n\u00e3o se integra a crian\u00e7a ou a crian\u00e7a e seu terapeuta, integra-se a fam\u00edlia em uma comunidade\".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Discorrendo acerca do trabalho do Lugar de Vida, Kupfer (1996) coloca que \"a reinser\u00e7\u00e3o escolar, no Lugar de Vida, \u00e9 o alvo final, que eq\u00fcivale aos objetivos de diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de interna\u00e7\u00f5es ou inser\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho usados pelos servi\u00e7os de atendimento e hospitais-dia para adolescentes e adultos.\" Segue: \"A 'pr\u00e9-educa\u00e7\u00e3o' pode ainda promover uma sustenta\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria para essa inser\u00e7\u00e3o social. 'Meu filho est\u00e1 na escola', poder\u00e1 dizer a si mesmo e aos vizinhos um pai que v\u00ea seu filho sair do Lugar de Vida segurando um trabalho de sucata. O menino ter\u00e1 colaborado com um \u00fanico gesto, o de colocar um tubo pintadoresto descart\u00e1vel -em uma base de papel\u00e3o, fazendo-o ficar de p\u00e9. Mas o olhar que lhe dirigiu seu pai ter\u00e1 valor mais estruturante que seu gesto: somado a outros que lhe ser\u00e3o dirigidos em outras ocasi\u00f5es, \u00e9 agora ao menino que poder\u00e1 ajudar a 'ficar de p\u00e9'\".",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 49,
                        "end": 62,
                        "text": "Kupfer (1996)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "H\u00e1 uma l\u00f3gica que rege a rela\u00e7\u00e3o dos pais com seu filho. A interven\u00e7\u00e3o de algum representante da ordem social que ocorre por ocasi\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o desta fam\u00edlia acarreta uma opera\u00e7\u00e3o sobre esta l\u00f3gica. \"Poder-se-ia dizer que, para a m\u00e3e de um autista, olhar seu filho produz o mesmo efeito que a contempla\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a de Medusaconfronta\u00e7\u00e3o com a castra\u00e7\u00e3o, para Freud, ou com a morte, para o mito. Ao analista, ent\u00e3o, pode caber a mesma fun\u00e7\u00e3o reservada na lenda ao espelho: a de mediar o olhar, permitindo que a m\u00e3e veja seu filho atrav\u00e9s do reflexo de sua imagem no olhar do analista. Ora, n\u00e3o est\u00e1 a institui\u00e7\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o de Outro?\", conclui Kupfer (1996) . Tal \u00e9 concep\u00e7\u00e3o que embasa o trabalho de acompanhamento de pais de crian\u00e7as tratadas no Lugar de Vida. Os efeitos esperados da condu\u00e7\u00e3o do trabalho a partir dessa concep\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados no artigo em que Oliveira (1996) formaliza-o teoricamente: \"o trabalho com os pais, sendo uma escuta, contribui para que se instale, no lugar da certeza, uma interroga\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o que eles d\u00e3o aos sintomas dos filhos. Acreditamos ser de fundamental import\u00e2ncia produzir uma virada na posi\u00e7\u00e3o dessa crian\u00e7a na estrutura familiar. As interven\u00e7\u00f5es com os pais possibilitam mudan\u00e7as na posi\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a ocupa: ela pode ser deslocada da posi\u00e7\u00e3o de objeto para significante\". Neste trabalho, a transfer\u00eancia dos pais est\u00e1 posta desde o in\u00edcio. \u00c9 o manejo da transfer\u00eancia que permite que os pais, falando sobre as crian\u00e7as, resignifiquem a posi\u00e7\u00e3o na qual se encontram capturadas.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 647,
                        "end": 660,
                        "text": "Kupfer (1996)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 870,
                        "end": 885,
                        "text": "Oliveira (1996)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A transfer\u00eancia dos pais imp\u00f5e-lhes a busca em dire\u00e7\u00e3o ao saber. Assim, faz toda a diferen\u00e7a se um profissional responder a esse saber, confirmando a aliena\u00e7\u00e3o dos pais na posi\u00e7\u00e3o de escravos da significa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de seu filho, ou realizar um trabalho no qual a impossibilidade dos pais de constru\u00edrem seu pr\u00f3prio saber a respeito do filho seja contornada. As senten\u00e7as progn\u00f3sticas assumem valor de profecias oraculares quando s\u00e3o emitidas pelo especialista colocado no lugar do saber, mas este mesmo poder que lhe \u00e9 conferido pode permitir-lhe conduzir os pais rumo \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das significa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para a crian\u00e7a, que n\u00e3o expressem a repeti\u00e7\u00e3o da sua fal\u00eancia como representante do ideal dos seus pais. A instala\u00e7\u00e3o da verdade cient\u00edfica no lugar daquilo que os pais poderiam imaginar para seu filho garante sua manuten\u00e7\u00e3o no lugar do problema perante os pais.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "As perguntas dos pais no momento da escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as s\u00e3o an\u00e1logas \u00e0s perguntas que fazem aos especialistas que diagnosticam uma s\u00edndrome cong\u00eanita. \"Ele vai aprender a ler?\", \"Saber\u00e1 defender-se dos colegas?\", \"Vai saber comportar-se com a professora?\", \"Ser\u00e1 que v\u00e3o zombar dele?\" s\u00e3o perguntas que revelam uma resposta dos pais, resposta relativa \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a ocupa para eles. O risco de repeti\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a no lugar do problema est\u00e1 sempre presente, mas a formula\u00e7\u00e3o da pergunta e seu endere\u00e7amento a um profissional representam uma oportunidade de inser\u00e7\u00e3o muito importante. Assim, \u00e9 fundamental que a pergunta dirigida ao profissional seja transformada em um convite aos pais para falarem dos seus filhos. \u00c9 nessa fala, acompanhada pelo profissional, que no lugar da certeza da fal\u00eancia do ideal pode ser constru\u00edda a d\u00favida dos pais com rela\u00e7\u00e3o a seu filho, tornando leg\u00edvel como produ\u00e7\u00e3o eficiente por parte da crian\u00e7a o que era antes interpretado como puro atestado de defici\u00eancia. Concordamos com Oliveira na caracteriza\u00e7\u00e3o deste trabalho, a partir da psican\u00e1lise, como sendo uma escuta dos pais por parte do profissional no sentido de esclarecer-se que n\u00e3o se est\u00e1 sugerindo, pelo menos imediatamente, o tratamento psicanal\u00edtico dos pais.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nossa opini\u00e3o \u00e9 a de que a escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento \u00e9 fundamental mas deve ser assistida pelos riscos que este momento de interroga\u00e7\u00e3o das certezas familiares por parte de uma inst\u00e2ncia social, um Outro, apresenta aos pais e \u00e0 crian\u00e7a. Ressaltese a import\u00e2ncia de que os profissionais trabalhem sempre na suposi\u00e7\u00e3o de um sujeito na rela\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as e trabalhem na constru\u00e7\u00e3o, junto aos pais, da suposi\u00e7\u00e3o de um sujeito no seu filho.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Na nossa pr\u00e1tica cl\u00ednica cotidiana, assistimos a v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que se montam a partir do momento de escolariza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. Frente \u00e0 ang\u00fastia que uma crian\u00e7a autista ou psic\u00f3tica pode causar em um professor ou diretor de escola, \u00e9 freq\u00fcente a recorr\u00eancia \u00e0 ordem que se presta a, por um lado, dar uma significa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para aquilo que vive a crian\u00e7a (e o adulto que se prop\u00f5e a ser seu interlocutor) e, por outro, utilizar termos que sejam frios e distantes, abrandando a urg\u00eancia que os comportamentos muitas vezes esquisitos das crian\u00e7as geram: a ordem m\u00e9dica. Ou seja, estamos apontando para um uso que se faz dos termos e significados atribu\u00eddos pela medicina \u00e0s crian\u00e7as em quest\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "N\u00e3o \u00e9 raro professores que recebem crian\u00e7as do Lugar de Vida ligarem para os profissionais da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis pelo caso para \"perguntarem\" o diagn\u00f3stico da crian\u00e7a: \"Doutor, estou ligando para saber o que se passa com Y. Ela... \u00e9 psic\u00f3tica, n\u00e3o \u00e9?\" Ou: \"Gostaria de discutir o caso de X., que me parece hiperativo.\" Muitas das vezes, o que est\u00e1 acontecendo \u00e9 uma ten-tativa de inviabiliza\u00e7\u00e3o do acesso da crian\u00e7a \u00e0 escola. Aqui, pode estar ocorrendo a confirma\u00e7\u00e3o para os pais da crian\u00e7a de que seu filho \u00e9 realmente incapaz. E sempre ser\u00e1, uma vez que o selo que lhe garante este lugar est\u00e1 repetido mais uma vez: o diagn\u00f3stico. A recusa da escola em receber uma crian\u00e7a autista ou psic\u00f3tica, embasada no discurso m\u00e9dico-pedag\u00f3gico, tolhe aos pais a oportunidade de haverem-se com a elabora\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o em que a crian\u00e7a est\u00e1 encerrada.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A legisla\u00e7\u00e3o que determina e regulamenta a escolariza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento institui, entre outras modalidades, as classes especiais. Estas classes s\u00e3o bastante difundidas em nosso meio, de maneira que temos de haver-nos com a imposi\u00e7\u00e3o (em alguns casos) ou a oportunidade (em outros casos) de que a classe especial seja a \u00fanica inser\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da crian\u00e7a portadora de dist\u00farbios globais do desenvolvimento na escola.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "No \u00e2mbito da quest\u00e3o mental, diferentemente da quest\u00e3o f\u00edsica, a regulamenta\u00e7\u00e3o das classes especiais rege que sua cria\u00e7\u00e3o justifica-se pela escolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as deficientes mentais moderados (educ\u00e1veis), diagnosticadas por uma junta de profissionais ou, na impossibilidade de comp\u00f4-la, por um psic\u00f3logo. Nessa medida, diagnosticar uma crian\u00e7a de qualquer coisa que n\u00e3o seja deficiente mental significa impedila de freq\u00fcentar a escola, uma vez que tal classe \u00e9 a \u00fanica possibilidade de inser\u00e7\u00e3o desta crian\u00e7a. Notamos, com freq\u00fc\u00eancia, que determinadas escolas escolhem para qual profissional pedir a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico que servir\u00e1 de base para o laudo sobre a crian\u00e7a: h\u00e1 psic\u00f3logos que costumam diagnosticar defici\u00eancias mentais mais graves ou mais leves. Quando a escola n\u00e3o consegue suportar uma crian\u00e7a portadora de dist\u00farbios globais do desenvolvimento, pede para que o laudo seja feito pelo psic\u00f3logo \"m\u00e3o pesada\". Quando a crian\u00e7a n\u00e3o representa problema, qualquer outro laudo parece servir.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Ocorre que, hoje em dia, o pr\u00f3prio diagn\u00f3stico de Defici\u00eancia Mental \u00e9 largamente utilizado de maneira indiscriminada. O ano de confec\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta a educa\u00e7\u00e3o especial \u00e9 1973-A base sobre a qual foram estabelecidos seus crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos foi a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional da Doen\u00e7as -CID -da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade de ent\u00e3o, que nesses anos passados j\u00e1 revisou e colocou em quest\u00e3o esta concep\u00e7\u00e3o diagnostica, tendo-a substitu\u00eddo por formas diferentes de estabelecimento do diagn\u00f3stico. A CID teve sua primeira edi\u00e7\u00e3o em 1958, sendo revisada pela oitava vez em 1967, pela nona vez em 1978 e pela d\u00e9cima vez em 1993, sendo esta a vers\u00e3o atual.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O diagn\u00f3stico de Defici\u00eancia Mental trata fundamentalmente da ordem do desempenho da crian\u00e7a, deixando intocada a natureza espec\u00edfica da rela\u00e7\u00e3o que estabelece com o mundo que a cerca. O desempenho em quest\u00e3o, \u00e9 certo, est\u00e1 principalmente ligado \u00e0 capacidade de uso instrumental e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos por parte da crian\u00e7a, o que revela uma concep\u00e7\u00e3o marcadamente presente na regulamenta\u00e7\u00e3o do ensino especial: a de que escola \u00e9 lugar de aprender. A socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as at\u00e9 \u00e9 mencionada na legisla\u00e7\u00e3o, mas de maneira cindida da educa\u00e7\u00e3o \"propriamente dita\", restringindo o papel da escola \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Entretanto, estamos de acordo com Caniza de P\u00e1ez na sua considera\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o faz sentido separar a socializa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, para crian\u00e7as na idade em quest\u00e3o. Da mesma maneira, a Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca, documento que divulga os resultados da Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades Educativas Especiais ocorrida em 1994, insere a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o para todos, ou seja, no \u00e2mbito da cidadania. Ainda, o conceito a\u00ed formulado como \"escola integradora\" revela a necessidade de que a escola seja ve\u00edculo de integra\u00e7\u00e3o social, contornando a concep\u00e7\u00e3o da aprendizagem como tendo um fim em si mesma, dissociado da integra\u00e7\u00e3o social.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A raz\u00e3o de ser de uma escola, ou seja, as determina\u00e7\u00f5es sociais pol\u00edticas que determinam sua cria\u00e7\u00e3o, estabelece o que se pode esperar de um professor, ou melhor, o que cada professor pode esperar de seu pr\u00f3prio trabalho. Uma vez que o vetor primordial na constitui\u00e7\u00e3o das nossas institui\u00e7\u00f5es escolares seja a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, os professores encontram-se perdidos ao depararem-se com crian\u00e7as que aprendem de uma maneira diferente daquela regida pela cartilha, crian\u00e7as que n\u00e3o aprendem ou ainda crian\u00e7as que est\u00e3o na escola para viverem algo diferente daquilo que se habituou chamar de \"aprendizagem\". \u00c9 como se os professores n\u00e3o pudessem reconhecer sua identidade profissional na tarefa que lhe imp\u00f5e o trabalho com crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento. Mais uma vez, a crian\u00e7a ocupa o lugar da fal\u00eancia do ideal, sendo que na impossibilidade de uma significa\u00e7\u00e3o por parte de um saber institu\u00eddo que lhe confira o estatuto de sujeito, fica esparramada no estatuto da exterioridade cient\u00edfica.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Diante do que expusemos acima, podemos construir algumas hip\u00f3teses a respeito do quadro revelado pela pesquisa estat\u00edstica.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Em primeiro lugar, deve-se indagar com que empenho os profissionais que recebem crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento fazem a indica\u00e7\u00e3o de escola, o que pode associar-se \u00e0s quest\u00f5es vividas pelos pais no sentido de dificultar o acesso da crian\u00e7a \u00e0 circula\u00e7\u00e3o social. A maioria das crian\u00e7as em tratamento m\u00e9dico ou psicol\u00f3gico n\u00e3o freq\u00fcentavam escola quando procuraram o Lugar de Vida. As crian\u00e7as que apesar de terem tido tratamento m\u00e9dico nunca estiveram na escola s\u00e3o 33,7% do total. Com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento psicol\u00f3gico, esta porcentagem \u00e9 de 12,5%.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\"Em segundo lugar, quando a escolariza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 acompanhada por um profissional -seja um cl\u00ednico, seja um educador -que esteja atento aos cuidados relativos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a para seus pais, este momento passa a representar s\u00e9rios riscos de confirma\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a no lugar do incapaz. Como tal, a crian\u00e7a s\u00f3 poder\u00e1 \"falhar\" na escola, at\u00e9 o ponto em que todos os custosos esfor\u00e7os no sentido de tal iniciativa sejam abandonados: as crian\u00e7as que chegaram a freq\u00fcentar uma institui\u00e7\u00e3o escolar ou cong\u00eanere mas n\u00e3o continuaram s\u00e3o 21% do total.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O papel da escola tamb\u00e9m entra como uma determinante neste quadro: faz toda a diferen\u00e7a os pais encontrarem uma equipe realmente capaz e disposta a acolher seu filho portador de dist\u00farbios globais do desenvolvimento ou encontrarem, pelo contr\u00e1rio, uma equipe que at\u00e9 receba seu filho, mas fa\u00e7a de tudo para evidenciar-lhes a inviabilidade de tal psic\u00f3tico, autista, sindr\u00f4mico ou deficiente mental n\u00e3o-educ\u00e1vel permanecer e beneficiar-se do contexto escolar.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nossa inten\u00e7\u00e3o era a de expormos um quadro representativo da situa\u00e7\u00e3o vivida pelas crian\u00e7as portadoras de dist\u00farbios globais do desenvolvimento no tocante ao seu processo de escolariza\u00e7\u00e2o. Na tentativa de construir hip\u00f3teses que expliquem a realidade verificada, discorremos acerca dos complexos aspectos envolvidos nesta problem\u00e1tica.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "CONCLUS\u00c3O",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Esperamos ter evidenciado que no processo de escolariza\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a est\u00e3o envolvidos, al\u00e9m de si mesma, seus pais, os cl\u00ednicos encarregados do caso e os educadores. Imp\u00f5e-se a necessidade de que a no\u00e7\u00e3o de escolariza\u00e7\u00e3o seja reavaliada em todos os \u00e2mbitos, bem como a influ\u00eancia dos profissionais neste processo: devemos trabalhar, sempre, com a suposi\u00e7\u00e3o de que a crian\u00e7a \u00e9 um sujeito, para al\u00e9m de sua sujei\u00e7\u00e3o \u00e0s incapacidades que lhe sejam previstas. \u2022",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "CONCLUS\u00c3O",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Integraci\u00f3n en y desde la fam\u00edlia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Caniza De P\u00e1ez",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "Escritos de la Inf\u00e2ncia",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "CANIZA de P\u00e1ez, S. M. Integraci\u00f3n en y desde la fam\u00edlia. In: Escritos de la Inf\u00e2ncia, n\u00famero 4, Buenos Aires, 1994.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e linha de a\u00e7\u00e3o sobre necessidades educativas especiais",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e linha de a\u00e7\u00e3o sobre necessidades educativas especiais.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Documento publicado pela Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades Educativas Especiais: Acesso e Qualidade, que teve lugar em Salamanca",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Corde",
                        "middle": [],
                        "last": "Bras\u00edlia",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bras\u00edlia, CORDE, 1994. Documento publica- do pela Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades Educativas Especiais: Acesso e Qualidade, que teve lugar em Salamanca, Espanha, em junho de 1994.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Integraci\u00f3n dei nino discapacitado en el jard\u00edn comum? Escritos de la Inf\u00e2ncia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Enright",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Mokotoff",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "n\u00famero",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ENRIGHT P. & Mokotoff, N. Integraci\u00f3n dei nino discapacitado en el jard\u00edn comum? Escritos de la Inf\u00e2ncia, n\u00famero 4, Buenos Aires, 1994.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Estilos da cl\u00ednica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "C M"
                        ],
                        "last": "Kupfer",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Terap\u00eautica",
                        "middle": [],
                        "last": "Pr\u00e9-Escola",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Lugar",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "KUPFER, M. C. M. Pr\u00e9-Escola Terap\u00eautica Lugar de Vida. Estilos da cl\u00ednica, n\u00famero 1, S\u00e3o Paulo, 1996.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "A presen\u00e7a da psican\u00e1lise nos dispositivos institucionais de tratamento da psicose",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "C M"
                        ],
                        "last": "Kupfer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Estilos da cl\u00ednica",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "KUPFER, M. C. M. A presen\u00e7a da psican\u00e1lise nos dispositivos institucionais de trata- mento da psicose. Estilos da cl\u00ednica, n\u00famero 1, S\u00e3o Paulo, 1996.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "A transfer\u00eancia no trabalho com os pais na institui\u00e7\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "G M"
                        ],
                        "last": "Oliveira",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Estilos da cl\u00ednica",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "OLIVEIRA, L. G. M. A transfer\u00eancia no tra- balho com os pais na institui\u00e7\u00e3o. Estilos da cl\u00ednica, n\u00famero 1, S\u00e3o Paulo, 1996.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "De una trag\u00e9dia a la construccion dei destino",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Pa\u00eds",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Escritos de la Inf\u00e2ncia",
                "volume": "5",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "PA\u00cdS, A. De una trag\u00e9dia a la construccion dei destino. Escritos de la Inf\u00e2ncia, n\u00famero 5, Buenos Aires, 1995.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Secretaria da Sa\u00fade Departamento de Assist\u00eancia ao Escolar. Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de Alunos da Rede Estadual de Ensino -Orienta\u00e7\u00e3o aos Recursos da Comunidade",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Paulo",
                        "middle": [
                            "("
                        ],
                        "last": "S\u00e3o",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Estado",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "S\u00c3O PAULO (ESTADO) Secretaria da Sa\u00fade Departamento de Assist\u00eancia ao Escolar. Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de Alunos da Rede Estadual de Ensino -Orienta\u00e7\u00e3o aos Recursos da Comunidade. S\u00e3o Paulo, SE/DAE, 1987.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "O ajustamento social da esquizofrenia",
                "authors": [
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [],
                        "last": "Shirakawa",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "SHIRAKAWA, I. O ajustamento social da esquizofrenia. S\u00e3o Paulo, Lemos- Editorial, 1992.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "A cl\u00ednica psicanal\u00edtica em uma institui\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as. Estilos da cl\u00ednica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Stevens",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "STEVENS, A. A cl\u00ednica psicanal\u00edtica em uma institui\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as. Estilos da cl\u00edni- ca, n\u00famero 1, S\u00e3o Paulo, 1996",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {}
    }
}