{
    "paper_id": "tmp3vzpo6xwissn",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2024-06-11T14:19:04.597420Z"
    },
    "title": "",
    "authors": [
        {
            "first": "Alexsandro",
            "middle": [],
            "last": "Da",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Silva",
            "middle": [],
            "last": "Oliveira",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Centro Universit\u00e1rio Augusto Motta",
                "location": {
                    "settlement": "Rio de Janeiro",
                    "region": "RJ",
                    "country": "Brasil"
                }
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Diego",
            "middle": [],
            "last": "Ramirez",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Alberto",
            "middle": [],
            "last": "Luiz",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Batista",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Patr\u00edcia",
            "middle": [],
            "last": "Dos",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Santos",
            "middle": [],
            "last": "Vig\u00e1rio",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Centro Universit\u00e1rio Augusto Motta",
                "location": {
                    "settlement": "Rio de Janeiro",
                    "region": "RJ",
                    "country": "Brasil"
                }
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Julio",
            "middle": [],
            "last": "Guilherme",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Centro Universit\u00e1rio Augusto Motta",
                "location": {
                    "settlement": "Rio de Janeiro",
                    "region": "RJ",
                    "country": "Brasil"
                }
            },
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "tmp3vzpo6xwissn",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [],
        "body_text": [
            {
                "text": "O objetivo do presente estudo foi identificar o comportamento cinem\u00e1tico dos membros superiores (MMSS) de atletas de Rugby em Cadeira de Rodas (RCR) durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas. Neste estudo seccional foi realizada uma an\u00e1lise cinem\u00e1tica bidimensional dos MMSS de 19 atletas de RCR (idade = 31,5 \u00b1 5,6), durante o teste de velocidade de 20 metros (VEL). Foram considerados os seguintes par\u00e2metros: \u00e2ngulos articulares, classe funcional e o question\u00e1rio Wheelchair User's Shoulder Pain Index (WUSPI). A an\u00e1lise dos dados foi realizada com extra\u00e7\u00e3o de valor de tend\u00eancia central (m\u00e9dia) e valor de dispers\u00e3o (desvio padr\u00e3o). As correla\u00e7\u00f5es foram verificadas pelo coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Spearman e Pearson. As vari\u00e1veis cinem\u00e1ticas analisadas est\u00e3o descritas a seguir: \u00e2ngulo de impuls\u00e3o (89,7\u00b0 \u00b1 18,9), impuls\u00e3o inicial (31\u00b0 \u00b1 10,4), impuls\u00e3o final (66\u00b0 \u00b1 9,6), \u00e2ngulo de contato (97,1\u00b0 \u00b1 3,8), flex\u00e3o de cotovelo (94,2\u00b0 \u00b1 13,3), extens\u00e3o de ombro (66,6\u00b0 \u00b1 10,6), VEL (7,7s\u00b1 2,3) e ciclos de propuls\u00e3o (16,1 \u00b1 1,4). Foi observado uma correla\u00e7\u00e3o significativa entre a Classifica\u00e7\u00e3o Funcional (CF) e o VEL (rho = -0,70, p < 0,05), assim como entre o tempo de pr\u00e1tica de RCR com o VEL (rho = 0,54, p < 0,05). No que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do grau de fun\u00e7\u00e3o dos MMSS, os atletas apresentaram boa funcionalidade com uma pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no WUSPI de 17,8 \u00b1 8 pontos. Os atletas de RCR apresentaram um padr\u00e3o cinem\u00e1tico com poucas varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais. Entretanto, foi poss\u00edvel observar que alguns atletas tiveram melhor desempenho no teste de velocidade, principalmente os atletas com maior tempo de pr\u00e1tica de RCR e com CF mais alta.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resumo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Palavras-chave: Cinem\u00e1tica; Cadeira de Rodas; Tetraplegia; Esportes para Pessoas com Defici\u00eancia. comprometimento motor 6, 10 . Para que os indiv\u00edduos sejam inclu\u00eddos nessa modalidade, \u00e9 necess\u00e1rio que atendam \u00e0 uma das categorias da classifica\u00e7\u00e3o funcional (CF) proposta pela International Wheelchair Rugby Federation (IWRF), que varia entre 0,5 (indiv\u00edduos mais comprometidos) e 3,5 (indiv\u00edduos menos comprometidos) pontos, baseada na funcionalidade. No RCR, essa CF ainda \u00e9 subdividida em atletas com ponto alto (2,0 -3,5) e baixo (0,5 -1,5). O somat\u00f3rio da CF dos quatro integrantes da equipe n\u00e3o deve ultrapassar o m\u00e1ximo de 8,0 pontos ou 8,5 quando a equipe for mista, ou seja, com atletas do g\u00eanero masculino e femino 9 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 120,
                        "end": 122,
                        "text": "6,",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 123,
                        "end": 125,
                        "text": "10",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 725,
                        "end": 726,
                        "text": "9",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resumo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Todas estas atividades executadas no RCR est\u00e3o diretamente relacionadas ao status de uma boa fun\u00e7\u00e3o dos membros superiores (MMSS), principalmente no que diz respeito ao deslocamento da cadeira de rodas. Uma das tarefas mais executadas durante um jogo de RCR \u00e9 a propuls\u00e3o na cadeira de rodas, j\u00e1 que \u00e9 um esporte com muita din\u00e2mica de jogo. Desta forma, \u00e9 imperativo a necessidade de uma boa funcionalidade dos MMSS e um bom entendimento dos aspectos biomec\u00e2nicos relacionados a tarefa de propuls\u00e3o no RCR [8] [9] [10] . Vale ressaltar, que apesar de a maioria dos usu\u00e1rios de cadeiras de rodas -esportistas ou n\u00e3o -relatarem dor no ombro, nem sempre os mesmos apresentam limita\u00e7\u00e3o funcional durante suas atividades di\u00e1rias 5, 8 . Entretanto, faz-se necess\u00e1rio a avalia\u00e7\u00e3o por meio de instrumentos confi\u00e1veis para identificar se o fator dor pode estar ou n\u00e3o causando impactos funcionais negativos, especialmente no que tange decl\u00ednio no desempenho esportivo 4, 5 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 506,
                        "end": 509,
                        "text": "[8]",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 510,
                        "end": 513,
                        "text": "[9]",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 514,
                        "end": 518,
                        "text": "[10]",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 724,
                        "end": 726,
                        "text": "5,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 727,
                        "end": 728,
                        "text": "8",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 959,
                        "end": 961,
                        "text": "4,",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 962,
                        "end": 963,
                        "text": "5",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resumo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Em virtude da sobrecarga imposta aos MMSS dos usu\u00e1rios de cadeira de rodas e as les\u00f5es relacionadas aos mesmos, os estudos de Zhao et al. 11 , Russell et al. 12 e Dellabiancia, PoRcellini e MeRolla 13 descreveram o padr\u00e3o cinem\u00e1tico dos MMSS, como por exemplo o movimento de propuls\u00e3o. Por outro lado, no \u00e2mbito do RCR h\u00e1 uma escassez na literatura sobre as peculiaridades do comportamento motor dos praticantes, principalmente no que tange os aspectos biomec\u00e2nicos. Aspectos como: tempo de pr\u00e1tica da modalidade esportiva, cambagem da cadeira de rodas, CF dos atletas, tem demonstrado influ\u00eancia tanto na t\u00e9cnica de propuls\u00e3o quanto na velocidade de deslocamento. Especialmente a CF, no qual os atletas com CF mais alta vem apresentando melhor desempenho nos teste motores, principalmente no que tange a velocidade de condu\u00e7\u00e3o. Mas tais dados s\u00e3o escassos, sobretudo no que se refere a cinem\u00e1tica dos MMSS durante a tarefa de propuls\u00e3o. Fato este, que torna esta tarefa um interessante objeto de estudo. Baseado neste contexto, o objetivo do presente trabalho foi analisar, descrever e correlacionar o comportamento cinem\u00e1tico e a fun\u00e7\u00e3o dos MMSS de um grupo de atletas do RCR durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 138,
                        "end": 140,
                        "text": "11",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 158,
                        "end": 160,
                        "text": "12",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Resumo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Neste estudo seccional foram avaliados 19 atletas de RCR, recrutados por conveni\u00eancia no Rio de Janeiro/ Brasil. Todo processo de avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados foi feito por um avaliador \u00fanico. A amostra foi composta por onze atletas pr\u00e9-convocados para compor a Sele\u00e7\u00e3o Brasileira de RCR pr\u00e9-Jogos Paral\u00edmpicos Rio 2016 (19\u00b0 colocada no ranking da federa\u00e7\u00e3o Internacional de Rugby em Cadeira de Rodas) e nove atletas da Equipe Santer Rio Rugby -Rio de Janeiro (6\u00ba colocada no ranking da liga nacional de RCR). Referente aos crit\u00e9rios de elegibilidade, foram inclu\u00eddos atletas de RCR do sexo masculino, maiores de 18 anos de idade, com o tempo de treinamento de RCR \u2265 seis meses e que tivessem participado de pelo menos uma competi\u00e7\u00e3o oficial no per\u00edodo anterior \u00e0 pesquisa. Foram exclu\u00eddos os participantes que apresentassem dor incapacitante para executar os movimentos relacionados a condu\u00e7\u00e3o da cadeira de rodas no momento da avalia\u00e7\u00e3o e que estivessem ausentes dos treinamentos, em fun\u00e7\u00e3o de estarem sendo submetidos \u00e0 tratamento ortop\u00e9dico e/ou fisioterap\u00eautico, al\u00e9m dos atletas que apresentassem amputa\u00e7\u00f5es de MMSS.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Delineamento do estudo e Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Este trabalho foi aprovado no comit\u00ea de \u00e9tica em pesquisa do Centro Universit\u00e1rio Augusto Motta-UNISUAM, sob aprova\u00e7\u00e3o n\u00famero: 1.316.885, Rio de Janeiro -RJ, Brasil, e est\u00e1 de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Todos os participantes assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido antes de serem inclu\u00eddos no estudo.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Delineamento do estudo e Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Inicialmente, todos atletas responderam a uma anamnese para a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sociodemogr\u00e1ficas e treinamento desportivo, a saber: idade, tempo de les\u00e3o, tempo de pr\u00e1tica esportiva no RCR, tempo total de treino semanal, presen\u00e7a de dor no ombro e classifica\u00e7\u00e3o funcional. Tamb\u00e9m foram feitas medidas da massa (Micheletti, Brasil) e comprimento corporal (em dec\u00fabito dorsal, foi feita medida da dist\u00e2ncia entre o plano do v\u00e9rtex e o plano da planta dos p\u00e9s, com o aux\u00edlio de uma fita met\u00e1lica n\u00e3o-flex\u00edvel (Sanny; precis\u00e3o 0,1 cm) 14 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 539,
                        "end": 541,
                        "text": "14",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Protocolo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Para identificar o grau de funcionalidade do ombro foi aplicado o question\u00e1rio \"Wheelchair Users Shoulder Pain Index\" (WUSPI) na sua vers\u00e3o traduzida e adaptada para o portugu\u00eas, para aqueles indiv\u00edduos com queixas \u00e1lgicas no ombro identificados previamente. O WUSPI cont\u00e9m quinze itens e avalia o quanto a dor no ombro pode interferir em diferentes atividades di\u00e1rias, como transfer\u00eancias da cadeira de rodas, autocuidado e propuls\u00e3o. Cada item \u00e9 pontuado de zero a dez, sendo que dez corresponde a dor no ombro que interfere completamente na atividade avaliada. Quanto maior a pontua\u00e7\u00e3o, maior a limita\u00e7\u00e3o funcional do indiv\u00edduo 15, 16 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 631,
                        "end": 634,
                        "text": "15,",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 635,
                        "end": 637,
                        "text": "16",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Protocolo",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A captura das imagens para an\u00e1lise cinem\u00e1tica (filmadora digital compacta Sony, modelo HDR-SR10 HD, com frequ\u00eancia de 60 quadros por segundo, fabricada no Brasil) foi feita durante a propuls\u00e3o na cadeira de rodas espec\u00edfica para a pr\u00e1tica do RCR de cada atleta, no teste de velocidade de 20 metros (VEL), no local de treino das equipes.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Esse teste consiste em mensurar a habilidade de deslocamento da cadeira de rodas em velocidade, em um trajeto de 20 metros em linha reta 17 . A filmadora ficou fixada sobre o apoio de bra\u00e7o de uma cadeira de rodas auxiliar, independente, localizada ao lado direito dos atletas -a filmagem s\u00f3 foi realizada pelo lado direito. Isso permitiu a obten\u00e7\u00e3o das imagens no plano sagital e an\u00e1lise de dados atrav\u00e9s de um sistema de coordenadas cartesianas. Durante a execu\u00e7\u00e3o do VEL, um avaliador \u00fanico acompanhou o deslocamento dos atletas, empurrando a cadeira de rodas -no qual a filmadora estava fixada -do in\u00edcio ao fim do percurso do teste.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 137,
                        "end": 139,
                        "text": "17",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os segmentos corporais foram identificados pela coloca\u00e7\u00e3o de marcadores passivos esf\u00e9ricos de isopor com di\u00e2metro de 25mm, na cor amarela, fixados em circunfer\u00eancias de PVC preto, com 40mm de di\u00e2metro. As vari\u00e1veis cinem\u00e1ticas analisadas foram: \u00e2ngulo de impuls\u00e3o, \u00e2ngulo de contato, impuls\u00e3o inicial e final, \u00e2ngulo de flex\u00e3o de cotovelo e extens\u00e3o de ombro, ciclos de propuls\u00e3o e velocidade final durante o VEL. Os marcadores foram colocados de acordo com um trabalho previamente realizado em usu\u00e1rios de cadeira de rodas n\u00e3o atletas 18 , cujos pontos de refer\u00eancia foram o ombro (acr\u00f4mio), cotovelo (ol\u00e9crano e epic\u00f4ndilo lateral), punho (ponto central do punho, processo estil\u00f3ide radial e ulnar) e eixo da roda.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 536,
                        "end": 538,
                        "text": "18",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Delineamento do modelo biomec\u00e2nico",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os termos escolhidos para descrever os componentes temporais de deslocamento do membro superior durante a tarefa de propuls\u00e3o foram: a) fase de impuls\u00e3o inicial e; b) fase de impuls\u00e3o final 13 . Os termos adotados para descrever os componentes espaciais que foram analisados (\u00e2ngulos articulares ombro, cotovelo, \u00e2ngulo de contato e impuls\u00e3o) est\u00e3o de acordo com a proposta de slavens et al. 18 . Este, transcreve a partir de um sistema de coordenadas os \u00e2ngulos articulares dos MMSS durante os dez primeiros ciclos da tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas. As an\u00e1lises cinem\u00e1ticas das vari\u00e1veis de interesse foram realizadas por meio do software Kinovea (vers\u00e3o 8.23, S\u00e3o Paulo, Brasil).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 190,
                        "end": 192,
                        "text": "13",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 392,
                        "end": 394,
                        "text": "18",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Vari\u00e1veis espa\u00e7o-temporais",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A an\u00e1lise estat\u00edstica referente aos dados sociodemogr\u00e1ficos e de caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, foi feita por meio da estat\u00edstica descritiva com a extra\u00e7\u00e3o de valor de tend\u00eancia central (m\u00e9dia) e valor de dispers\u00e3o (desvio-padr\u00e3o) para as vari\u00e1veis num\u00e9ricas cont\u00ednuas e discretas e frequ\u00eancia relativa para as vari\u00e1veis qualitativas.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise estat\u00edstica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O teste de Shapiro-Wilk foi aplicado para testar a distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis. Em seguida, para verificar as correla\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis de interesse, foi usado o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Spearman (rho) para os dados com distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9trica e o Resultados coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson (r) para dados param\u00e9tricos, considerando valores (positivos ou negativos) com n\u00edvel de signific\u00e2ncia de p\u22640,05 (SPSS 20.0 for Windows).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise estat\u00edstica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A amostra foi composta por 19 atletas de RCR, com m\u00e9dia de idade de 31,5 \u00b1 5,6 anos, massa corporal de 71,7 \u00b1 8,9 kg e estatura de 177,9 \u00b1 6,9 cm, sendo todos os atletas com tetraequival\u00eancia decorrente de les\u00e3o medular. Cerca de 57,9% dos atletas tinham CF entre 2,0 e 3,5 (ponto alto) e apresentavam tempo de pr\u00e1tica de RCR superior a 60 meses (65, 6 \u00b1 29,6). No que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do grau de fun\u00e7\u00e3o dos MMSS, os atletas apresentaram uma pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no question\u00e1rio WUSPI de 17,8 \u00b1 8 pontos.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os dados referentes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes do estudo est\u00e3o apresentados na TABELA 1.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os valores m\u00e9dios e os respectivos desviospadr\u00f5es das vari\u00e1veis \u00e2ngulo de impuls\u00e3o, impuls\u00e3o inicial, impuls\u00e3o final, \u00e2ngulo de contato, abdu\u00e7\u00e3o de ombro direito e esquerdo, flex\u00e3o de cotovelo, extens\u00e3o de ombro, VEL e ciclos de propuls\u00e3o, est\u00e3o apresentados na TABELA 2. Assim como os resultados da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o est\u00e3o apresentados na TABELA 3.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "TABELA 1 -Caracter\u00edsticas dos participantes do estudo sobre idade, tempo de les\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o funcional.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Valores apresentados em m\u00e9dia, desvio-padr\u00e3o e porcentagem. ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O presente estudo investigou a cinem\u00e1tica dos MMSS durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas em atletas de RCR. Observamos, que os atletas apresentaram comportamento cinem\u00e1tico similar nas vari\u00e1veis angulares durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas. Entretanto, foi poss\u00edvel identificar que os atletas com CF alta e maior tempo de pr\u00e1tica de RCR tenderam a apresentar melhor desempenho durante o teste VEL, em virtude dos resultados encontrados durante as an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o. No que tange a fun\u00e7\u00e3o do ombro, a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do question\u00e1rio WUSPI foi baixa (17,8/150), mostrando que a dor ombro n\u00e3o afeta de forma consider\u00e1vel as atividades di\u00e1rias dos atletas. Vale ressaltar que as les\u00f5es decorrentes do esporte n\u00e3o foram mensuradas.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Discuss\u00e3o",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "A dor no ombro \u00e9 um achado comum em usu\u00e1rios de cadeira de rodas praticantes ou n\u00e3o de atividades esportivas 16 . A tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas, destaca-se como um dos principais movimentos repetitivos respons\u00e1veis pela alta demanda imposta aos MMSS 8, 15, 16, 19 . Portanto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia se avaliar o impacto causado pela dor no ombro nas atividades di\u00e1rias e esportivas, relacionadas a condu\u00e7\u00e3o e manejo da cadeira de rodas. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel identificar o quanto esses indiv\u00edduos podem ficar limitados funcionalmente em decorr\u00eancia da les\u00e3o 20, 21 . Em nosso trabalho, a an\u00e1lise n\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa (p>0,05) entre a pontua\u00e7\u00e3o do WUSPI e o desempenho durante o teste de velocidade. Demonstrando que a pontua\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio n\u00e3o teve rela\u00e7\u00e3o com o tempo final durante o VEL.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 109,
                        "end": 111,
                        "text": "16",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 262,
                        "end": 264,
                        "text": "8,",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 265,
                        "end": 268,
                        "text": "15,",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 269,
                        "end": 272,
                        "text": "16,",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 273,
                        "end": 275,
                        "text": "19",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 578,
                        "end": 581,
                        "text": "20,",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 582,
                        "end": 584,
                        "text": "21",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Avalia\u00e7\u00e3o funcional dos MMSS",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Entretanto, houve uma correla\u00e7\u00e3o negativa significativa (p<0,01) entre o WUSPI e a vari\u00e1vel \u00e2ngulo de impuls\u00e3o. Uma das hip\u00f3teses para esse resultado, \u00e9 que os atletas com menor pontua\u00e7\u00e3o no WUSPI e consequentemente menor limita\u00e7\u00e3o funcional, tendem a ter uma maior capacidade em aumentar o \u00e2ngulo de impuls\u00e3o.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Avalia\u00e7\u00e3o funcional dos MMSS",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O question\u00e1rio WUSPI \u00e9 amplamente usado para avaliar a dor e fun\u00e7\u00e3o dos MMSS em usu\u00e1rios de cadeira de rodas, mostrando-se um instrumento confi\u00e1vel para tal finalidade 15, 20, [22] [23] [24] [25] . Entretanto, a maioria dos trabalhos s\u00e3o relacionados a usu\u00e1rios de cadeira de rodas n\u00e3o praticantes de atividades esportivas 15, 20, 22 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 168,
                        "end": 171,
                        "text": "15,",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 172,
                        "end": 175,
                        "text": "20,",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 176,
                        "end": 180,
                        "text": "[22]",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 181,
                        "end": 185,
                        "text": "[23]",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    },
                    {
                        "start": 186,
                        "end": 190,
                        "text": "[24]",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 191,
                        "end": 195,
                        "text": "[25]",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    },
                    {
                        "start": 323,
                        "end": 326,
                        "text": "15,",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 327,
                        "end": 330,
                        "text": "20,",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 331,
                        "end": 333,
                        "text": "22",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Avalia\u00e7\u00e3o funcional dos MMSS",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Dentro desse contexto, nossos resultados demonstraram que os atletas que relataram dor no ombro n\u00e3o apresentaram uma limita\u00e7\u00e3o funcional severa, sugerindo que, possivelmente, o question\u00e1rio WUSPI pode n\u00e3o ser considerado um instrumento sens\u00edvel para atletas usu\u00e1rios de cadeira de rodas. Tal fato pode ser atribu\u00eddo \u00e0 aus\u00eancia de perguntas relacionadas a dor e atividade esportiva no question\u00e1rio, j\u00e1 que o WUSPI cont\u00e9m apenas 1 item (1 -15) relacionado a pratica esportiva. Vale ressaltar, que a dor \u00e9 um achado inerente ao esporte de alto rendimento, inclusive no paradesporto 8 . Em virtude disso, os atletas podem estar acostumados a conviver com a dor, de forma que a mesma acaba n\u00e3o causando um impacto consider\u00e1vel em suas atividades b\u00e1sicas di\u00e1rias.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 579,
                        "end": 580,
                        "text": "8",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Avalia\u00e7\u00e3o funcional dos MMSS",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "V\u00e1rios fatores podem influenciar na velocidade de deslocamento dos usu\u00e1rios de cadeira de rodas, como o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o da cadeira de rodas 26 , tipo de superf\u00edcie 22 , estabilidade do tronco e fun\u00e7\u00e3o dos MMSS 7 , n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o funcional 19, 26 , al\u00e9m de aspectos biomec\u00e2nicos, como os \u00e2ngulos de impuls\u00e3o e contato 27, 28 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 144,
                        "end": 146,
                        "text": "26",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 168,
                        "end": 170,
                        "text": "22",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 214,
                        "end": 215,
                        "text": "7",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 251,
                        "end": 254,
                        "text": "19,",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 255,
                        "end": 257,
                        "text": "26",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 329,
                        "end": 332,
                        "text": "27,",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 333,
                        "end": 335,
                        "text": "28",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "O \u00e2ngulo de contato na cadeira de rodas corresponde a fase em que as m\u00e3os est\u00e3o em contato direto com o aro, iniciando-se na impuls\u00e3o inicial, at\u00e9 a libera\u00e7\u00e3o do contato das m\u00e3os com o aro na fase de impuls\u00e3o final 13 . No presente trabalho, nossos resultados s\u00e3o conflitantes com de outros autores 13, 27, 28 , que sugerem que o aumento do \u00e2ngulo de impuls\u00e3o e \u00e2ngulo de contato podem favorecer a um aumento da velocidade durante o deslocamento da cadeira de rodas.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 215,
                        "end": 217,
                        "text": "13",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 299,
                        "end": 302,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 303,
                        "end": 306,
                        "text": "27,",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 307,
                        "end": 309,
                        "text": "28",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Na an\u00e1lise, nossos resultados n\u00e3o apontaram rela\u00e7\u00e3o significativa entre as vari\u00e1veis VEL, \u00e2ngulo de contato e \u00e2ngulo de impuls\u00e3o. Ou seja, essas vari\u00e1veis, teoricamente, n\u00e3o influenciaram na velocidade final durante o teste. Entretanto, foi poss\u00edvel observar uma correla\u00e7\u00e3o significativa positiva entre o \u00e2ngulo de contato, impuls\u00e3o inicial e impuls\u00e3o final, sugerindo que o aumento do \u00e2ngulo de impuls\u00e3o inicial e final influencia em um maior \u00e2ngulo de contato. Resultado este esperado, pois o \u00e2ngulo de contato \u00e9 definido pela soma do \u00e2ngulo de impuls\u00e3o inicial com o \u00e2ngulo de impuls\u00e3o final.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nesse sentido, vale ressaltar que nenhuma das vari\u00e1veis angulares apresentou correla\u00e7\u00e3o significativa com o teste VEL, incluindo o \u00e2ngulo de contato e \u00e2ngulo de impuls\u00e3o. Estes, s\u00e3o citados como \u00e2ngulos que podem influenciar em uma maior velocidade de deslocamento da cadeira de rodas 13, 27 , fato que n\u00e3o foi observado no nosso trabalho. Dessa forma, os resultados sugerem que o desempenho durante o teste VEL n\u00e3o foi influenciado pelas vari\u00e1veis cinem\u00e1ticas.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 285,
                        "end": 288,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 289,
                        "end": 291,
                        "text": "27",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Entretanto, o teste VEL apresentou uma correla\u00e7\u00e3o negativa significativa com o tempo de pr\u00e1tica de RCR (rho = -0,54, p < 0,05). Em virtude disso, \u00e9 poss\u00edvel sugerir que o tempo de pr\u00e1tica de RCR pode influenciar no tempo final durante o teste de velocidade. Sendo os atletas que apresentam maior tempo de pr\u00e1tica, tendendo a ter um melhor desempenho. De certa forma, esses dados v\u00e3o de acordo com outros autores 26 , que observaram que o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o da cadeira de rodas pode influenciar na velocidade de deslocamento da mesma. Os autores sugerem que quanto maior o tempo de rela\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e a cadeira de rodas, melhor \u00e9 o desempenho motor durante a tarefa de propuls\u00e3o, baseandose principalmente no princ\u00edpio de aprendizagem motora.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 412,
                        "end": 414,
                        "text": "26",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nesse contexto, como visto em nossos resultados, os atletas que praticam a mais tempo o RCR, possivelmente por terem mais familiaridade com as tarefas sobre a cadeira de jogo (processo de aprendizagem motora), sobretudo o ato de propuls\u00e3o, tiveram um melhor desempenho durante o teste de velocidade. Ainda na correla\u00e7\u00e3o intragrupo, foi poss\u00edvel observar que os atletas apresentaram uma rela\u00e7\u00e3o negativa significativa entre a flex\u00e3o de cotovelo e extens\u00e3o de ombro (rho = -0,53, p < 0,05). Sugerindo que a medida que o \u00e2ngulo de extens\u00e3o do ombro aumenta, o \u00e2ngulo de flex\u00e3o do cotovelo diminui.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Segundo Dellabiancia et al. 13 , durante a fase de impuls\u00e3o na cadeira de rodas, as m\u00e3os realizam um movimento semicircular, que transmite uma for\u00e7a resultante para cima quando o cotovelo est\u00e1 fletido e com ombro em extens\u00e3o (entre o in\u00edcio e o meio do impulso). Posteriormente, ocorre uma for\u00e7a para baixo, quando acontece a extens\u00e3o do cotovelo (do meio para o fim do movimento). Ocorrendo assim, uma grande carga atuante na articula\u00e7\u00e3o do ombro.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 28,
                        "end": 30,
                        "text": "13",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o significativa entre os \u00e2ngulos de flex\u00e3o de cotovelo e extens\u00e3o de ombro, pode ser uma estrat\u00e9gia motora usada pelos atletas para favorecer o deslocamento da cadeira de rodas. Isto, devido a um prov\u00e1vel aumento da for\u00e7a resultante gerada pelos MMSS durante o deslocamento da cadeira de rodas. Levando em considera\u00e7\u00e3o que os atletas de RCR, na maioria das vezes, s\u00e3o pessoas com les\u00e3o medular que apresentam comprometimento da for\u00e7a muscular dos MMSS 9, 10 , essa estrat\u00e9gia pode ser de fundamental import\u00e2ncia para auxiliar no deslocamento da cadeira de jogo de forma mais efetiva.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 473,
                        "end": 475,
                        "text": "9,",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 476,
                        "end": 478,
                        "text": "10",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Propuls\u00e3o na cadeira de rodas: atletas de RCR, outros esportes sobre cadeira de rodas e usu\u00e1rios de cadeira de rodas n\u00e3o atletas O movimento de propuls\u00e3o na cadeira de rodas \u00e9 amplamente estudado 13, [18] [19] [20] . Por\u00e9m, a maioria dos estudos foram desenvolvidos em usu\u00e1rios de cadeira de rodas n\u00e3o atletas e parapl\u00e9gicos 4, [11] [12] [13] [18] [19] [20] [21] [22] , o que dificulta a compara\u00e7\u00e3o com os resultados do nosso trabalho.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 196,
                        "end": 199,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 200,
                        "end": 204,
                        "text": "[18]",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 205,
                        "end": 209,
                        "text": "[19]",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 210,
                        "end": 214,
                        "text": "[20]",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 325,
                        "end": 327,
                        "text": "4,",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 328,
                        "end": 332,
                        "text": "[11]",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 333,
                        "end": 337,
                        "text": "[12]",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 338,
                        "end": 342,
                        "text": "[13]",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 343,
                        "end": 347,
                        "text": "[18]",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 348,
                        "end": 352,
                        "text": "[19]",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 353,
                        "end": 357,
                        "text": "[20]",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 358,
                        "end": 362,
                        "text": "[21]",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 363,
                        "end": 367,
                        "text": "[22]",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "No estudo realizado por soltau et al. 28 , os autores se propuseram a avaliar a simetria dos MMSS em sujeitos com paraplegia (n=80), durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas em diferentes velocidades, por meio de uma an\u00e1lise cinem\u00e1tica e cin\u00e9tica. Os resultados apontaram que n\u00e3o houve assimetria significativa nos dados cin\u00e9ticos e cinem\u00e1ticos, com exce\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de impuls\u00e3o. Nesse estudo, o \u00e2ngulo de impuls\u00e3o m\u00e9dio registrado durante as diferentes velocidades foi de 79,6\u00b0. Este valor, tem cerca de 10\u00b0 a menos do que a m\u00e9dia encontrada em nossos resultados no grupo de atletas de RCR (89,7\u00b0 \u00b1 18,9\u00b0).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 38,
                        "end": 40,
                        "text": "28",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Dentro desse contexto, \u00e9 poss\u00edvel considerar que os atletas de RCR apresentam comportamentos cinem\u00e1ticos distintos no que tange o \u00e2ngulo de impuls\u00e3o. Vale ressaltar que a amostra do estudo de soltau et al. 28 foi composta por usu\u00e1rios de cadeira de rodas n\u00e3o atletas e parapl\u00e9gicos, o que dificulta a compara\u00e7\u00e3o dos resultados com os nossos.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 206,
                        "end": 208,
                        "text": "28",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel que os atletas de RCR apresentem um maior \u00e2ngulo de impuls\u00e3o do que os usu\u00e1rios de cadeira de rodas parapl\u00e9gicos, devido a for\u00e7a muscular debilitada dos MMSS, usando essa estrat\u00e9gia para aumentar a velocidade de deslocamento da cadeira de rodas. Haja visto que, alguns autores 13, 26, 27 sugerem que o no primeiro tempo de jogo. Sendo as menores velocidades notadas mais frequentemente em jogadores com menor capacidade funcional. Tais achados tamb\u00e9m foram observados em nossos resultados, demonstrando que atletas com menor CF tendem a ter um desempenho inferior durante tarefas motoras. Nesse trabalho 6 , os autores analisaram somente o comportamento cinem\u00e1tico linear. N\u00e3o foram observados aspectos angulares, como: \u00e2ngulos articulares, \u00e2ngulos de contato e impuls\u00e3o. Fatos que refor\u00e7am a import\u00e2ncia do nosso trabalho para a compreens\u00e3o do RCR.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 295,
                        "end": 298,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 299,
                        "end": 302,
                        "text": "26,",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 303,
                        "end": 305,
                        "text": "27",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 622,
                        "end": 623,
                        "text": "6",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Dentro desse contexto, os resultados do presente trabalho apontam que os atletas de RCR apresentam comportamentos cinem\u00e1ticos similares na maioria das vari\u00e1veis estudadas, a saber: flex\u00e3o de cotovelo, extens\u00e3o de ombro, impuls\u00e3o inicial e final, \u00e2ngulo de contato, \u00e2ngulo de impuls\u00e3o e ciclos de propuls\u00e3o. Entretanto, nas vari\u00e1veis espa\u00e7o-temporais foi poss\u00edvel observar um comportamento distinto no desempenho durante o teste de velocidade de 20 metros. Vale ressaltar, que a an\u00e1lise cinem\u00e1tica no presente estudo foi realizada no local de treino dos atletas, com as cadeiras de jogo de cada atleta. Fato importante, pois a maioria dos estudos relacionados ao movimento de propuls\u00e3o na cadeira de rodas 4, 8, 12, 13, 18, [20] [21] [22] 27, 28, 30 , s\u00e3o realizados em laborat\u00f3rio com esteiras estacion\u00e1rias.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 705,
                        "end": 707,
                        "text": "4,",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 708,
                        "end": 710,
                        "text": "8,",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 711,
                        "end": 714,
                        "text": "12,",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 715,
                        "end": 718,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 719,
                        "end": 722,
                        "text": "18,",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 723,
                        "end": 727,
                        "text": "[20]",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 728,
                        "end": 732,
                        "text": "[21]",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 733,
                        "end": 737,
                        "text": "[22]",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 738,
                        "end": 741,
                        "text": "27,",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 742,
                        "end": 745,
                        "text": "28,",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 746,
                        "end": 748,
                        "text": "30",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Uma limita\u00e7\u00e3o a ser considerada no presente estudo, \u00e9 o fato de n\u00e3o termos analisado o padr\u00e3o da m\u00e3o adotado pelos atletas durante a propuls\u00e3o na cadeira de rodas (arco, la\u00e7o \u00fanico, la\u00e7o duplo e semicircular) 13, 17 . Pois existem dados recentes 31 apontando que diferentes tipos de padr\u00e3o podem impor demandas distintas aos MMSS, podendo influenciar no deslocamento da cadeira de rodas. Este ponto \u00e9 particularmente relevante, tratandose de atletas com tetraplegia, que normalmente apresentam pouca funcionalidade das m\u00e3os. Para trabalhos futuros sugere-se incluir a an\u00e1lise do padr\u00e3o da m\u00e3o.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 209,
                        "end": 212,
                        "text": "13,",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 213,
                        "end": 215,
                        "text": "17",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 246,
                        "end": 248,
                        "text": "31",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Apesar do crescimento das modalidades paradesportivas em todo mundo e o aumento das pesquisas acerca desse tema [5] [6] [7] [8] [9] [10] 16, 17 , um fator que ainda dificulta no desenvolvimento de trabalhos cient\u00edficos \u00e9 a dificuldade de conseguir amostras com tamanhos representativos. Tal dificuldade atribui-se, em parte, ao baixo n\u00famero de praticantes de atividades paradesportivas.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 112,
                        "end": 115,
                        "text": "[5]",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 116,
                        "end": 119,
                        "text": "[6]",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 120,
                        "end": 123,
                        "text": "[7]",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 124,
                        "end": 127,
                        "text": "[8]",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 128,
                        "end": 131,
                        "text": "[9]",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 132,
                        "end": 136,
                        "text": "[10]",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 137,
                        "end": 140,
                        "text": "16,",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 141,
                        "end": 143,
                        "text": "17",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "No RCR, a principal dificuldade \u00e9 decorrente aumento do \u00e2ngulo de impuls\u00e3o pode favorecer a um aumento da velocidade durante a tarefa de propuls\u00e3o na cadeira de rodas. A compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos cin\u00e9ticos e cinem\u00e1ticos acerca da cadeira de rodas, tem import\u00e2ncia fundamental para melhorar a intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-cadeira 4, 13 . Tal compreens\u00e3o tem auxiliado no desenvolvimento das modalidades paradesportivas, como no basquete em cadeira de rodas 7, 29 e no RCR 6 . Contudo, ainda existe um v\u00e1cuo liter\u00e1rio acerca dessa tem\u00e1tica, sobretudo no RCR. Fato este, que pode ser atribu\u00eddo -n\u00e3o exclusivamente -a falta de incentivo ao esporte adaptado, principalmente quando comparado aos esportes convencionais.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 318,
                        "end": 320,
                        "text": "4,",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 321,
                        "end": 323,
                        "text": "13",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 445,
                        "end": 447,
                        "text": "7,",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 448,
                        "end": 450,
                        "text": "29",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    },
                    {
                        "start": 460,
                        "end": 461,
                        "text": "6",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Nesse sentido, com o intuito de colaborar para uma melhor compreens\u00e3o do comportamento motor dos atletas usu\u00e1rios de cadeira de rodas, cResPo-RuiZ, aMa-esPinosa e Gil-aGuDo 29 realizaram um trabalho para analisar a cinem\u00e1tica dos membros superiores em atletas de basquete em cadeira de rodas durante a tarefa de propuls\u00e3o, considerando a classifica\u00e7\u00e3o funcional de cada atleta. Os autores observaram que o \u00e2ngulo de contato parece reduzir com o aumento da classifica\u00e7\u00e3o funcional. Em contrapartida a isso, apesar de nossos resultados apresentarem uma tend\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o negativa entre o \u00e2ngulo de contato e CF, tal rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi significativa (rho = -0,33, p > 0,05). Entretanto, no trabalho de cResPo-RuiZ, aMa-esPinosa e Gil-aGuDo 29 , os autores n\u00e3o realizaram nenhuma estat\u00edstica de correla\u00e7\u00e3o. Sugerindo que o aumento do \u00e2ngulo de contato apresentou uma rela\u00e7\u00e3o inversa a CF, apenas pelos dados encontrados na estat\u00edstica descritiva.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 173,
                        "end": 175,
                        "text": "29",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    },
                    {
                        "start": 740,
                        "end": 742,
                        "text": "29",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Contudo, mais uma vez \u00e9 importante ressaltar diferen\u00e7as importantes nos estudos. No trabalho supracitado 29 , a amostra foi composta por atletas de basquete em cadeira de rodas e, sabendose das peculiaridades de cada modalidade, o comportamento cinem\u00e1tico entre os atletas de RCR e basquete em cadeira de rodas pode variar consideravelmente.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 105,
                        "end": 107,
                        "text": "29",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Devido \u00e0 escassez de trabalhos relacionados ao comportamento cinem\u00e1tico dos atletas de RCR, s\u00f3 foi encontrado um trabalho que abordasse essa tem\u00e1tica. Neste, saRRo et al. 6 analisaram a din\u00e2mica do movimento de jogadores de elite de RCR durante um jogo de alto n\u00edvel. Os resultados apontaram que os jogadores percorreram maior dist\u00e2ncia e tiveram maior velocidade m\u00e9dia do baixo n\u00famero de tetrapl\u00e9gicos na popula\u00e7\u00e3o em geral 26 , fato que dificulta ainda mais a capta\u00e7\u00e3o de pessoas indicadas para esta modalidade. O baixo n\u00famero de participantes em alguns estudos, acaba limitando a extrapola\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados para a popula\u00e7\u00e3o em geral do esporte estudado. No nosso trabalho, o N amostral foi composto por 19 atletas de RCR, um n\u00famero acima do encontrado em alguns trabalhos recentes sobre RCR 6, 10, 16, 17, 19 . Vale ressaltar, que mesmo com diversos estudos sobre o movimento de propuls\u00e3o na cadeira de rodas em atletas ou n\u00e3o 5-7,12,13,18-22 , no RCR esse tema ainda permanece escasso. Fato este, que contribuiu para elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do presente trabalho.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 171,
                        "end": 172,
                        "text": "6",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 425,
                        "end": 427,
                        "text": "26",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 807,
                        "end": 809,
                        "text": "6,",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 810,
                        "end": 813,
                        "text": "10,",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 814,
                        "end": 817,
                        "text": "16,",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 818,
                        "end": 821,
                        "text": "17,",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 822,
                        "end": 824,
                        "text": "19",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Em conclus\u00e3o, os atletas de RCR apresentaram comportamento cinem\u00e1tico similar na maioria das vari\u00e1veis cinem\u00e1ticas estudadas, apresentando um padr\u00e3o com poucas varia\u00e7\u00f5es. Sugerindo assim, que apesar das diferentes classes funcionais, o padr\u00e3o cinem\u00e1tico dos atletas mostrou-se bem similar. Entretanto, foi poss\u00edvel observar que alguns atletas tiveram melhor desempenho no teste de velocidade, principalmente os atletas com maior tempo de pr\u00e1tica de RCR. Nossos resultados ajudam a fornecer novas informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento motor dos atletas de RCR -haja visto que existem poucos trabalhos acerca dessa tem\u00e1tica -e podem ajudar treinadores, cl\u00ednicos e pesquisadores a compreender melhor os fen\u00f4menos cinem\u00e1ticos acerca dessa modalidade ainda pouco explorada.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Kinematic analysis of upper limbs in wheelchair rugby athletes: observational study",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "The aim of this study was to identify kinematic behavior of the upper limbs during task wheelchair propulsion. In this cross-sectional study, we performed a two-dimensional kinematic analysis of the upper limbs of 19 Wheelchair Rugby (WR) athletes during the 20-meter velocity test. Data analysis was performed by descriptive statistics, with central tendency (mean) and dispersion (standard deviation). Correlations were verified by Spearman's correlation coefficient and Pearson's correlation coefficient. SPSS 20.0 software for Windows was used for all analyses. Kinematic analyses were performed in Kinovea 8.23 software. Data kinematic variables during wheelchair propulsion task are described below: impulse angle (89.7\u00b0 \u00b1 18.9), initial impulse (31\u00ba \u00b1 10.4), final impulse (66\u00b0 \u00b1 9.6), contact angle (97.1\u00b0 \u00b1 3.8), elbow flexion (94.2\u00b0 \u00b1 13.3), shoulder extension (66.6\u00b0 \u00b1 10.6), speed test (7.7\u00b0 \u00b1 2, 3) and propulsion cycles (16.1\u00b0 \u00b1 1.4). We observed significant correlation between Functional Classification (FC) velocity test (rho = -0.70, p <0.05) and between WR practice time with velocity test (rho = 0.54, P <0.05). In the identification of degree function upper limbs, there is a WUSPI questionnaire of 17.8 \u00b1 8 points. In conclusion, WR athletes presented similar kinematic behaviour in most variables, presenting a pattern with few variations. However, some athletes had better performance in velocity test, especially athletes with longer WR practice time and higher FC.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Keywords: Biomechanical Phenomena; Wheelchair; Quadriplegia; Sports for Persons with Disabilities.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Os autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesses.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Agradecimentos",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Agradecemos aos membros e volunt\u00e1rios do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto-sensu do Centro Universit\u00e1rio AugustoMotta (UNISUAM) -RJ.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Agradecimentos",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2020 Abr-Jun; 34(2):283-293 Oliveira AS, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2020 Abr-Jun; 34(2):283-293 Oliveira AS, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2020 Abr-Jun; 34(2):283-293 Oliveira AS, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "\u2022 Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2020 Abr-Jun; 34(2):283-293 Oliveira AS, et al.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Knee angular impulse as predictor of patellofemoral pain in runners",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Stefanyshyn",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stergiou",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "V",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Lun",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Meeuwisse",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Worobets",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Am J Sports Med",
                "volume": "34",
                "issue": "11",
                "pages": "1844--1851",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stefanyshyn DJ, Stergiou P, Lun VM, Meeuwisse WH, Worobets JT. Knee angular impulse as predictor of patellofe- moral pain in runners. Am J Sports Med. 2006;34(11):1844-51.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Efeito da posi\u00e7\u00e3o relativa do joelho sobre a carga mec\u00e2nica interna durante o agachamento",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Hirata",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Duarte",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Rev Bras Fisioter",
                "volume": "11",
                "issue": "2",
                "pages": "121--125",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hirata R, Duarte M. Efeito da posi\u00e7\u00e3o relativa do joelho sobre a carga mec\u00e2nica interna durante o agachamento. Rev Bras Fisioter. 2007;11(2):121-5.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Discinesia escapular: avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e an\u00e1lise cinem\u00e1tica tridimensional",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Miana",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Schor",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Castropil",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Bitar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Duarte",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "RBM Ver Bras Med",
                "volume": "66",
                "issue": "suppl1",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Miana AN, Schor B, Castropil W, Bitar AC, Duarte M. Discinesia escapular: avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e an\u00e1lise cinem\u00e1tica tridimensional. RBM Ver Bras Med. 2009;66(suppl1).",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Trunk and Shoulder Kinematic and Kinetic and Electromyographic Adaptations to Slope Increase during Motorized Treadmill Propulsion among Manual Wheelchair Users with a Spinal Cord Injury",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Gagnon",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Babineau",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Champagne",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Desroches",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Aissaoui",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Biomed Res Int",
                "volume": "2015",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Gagnon G, Babineau A, Champagne A, Desroches G, Aissaoui R. Trunk and Shoulder Kinematic and Kinetic and Electromyographic Adaptations to Slope Increase during Motorized Treadmill Propulsion among Manual Wheelchair Users with a Spinal Cord Injury. Biomed Res Int. 2015;2015:636319.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Shoulder joint kinetics of the elite wheelchair tennis serve",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Reid",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Elliott",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Alderson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Br J Sports Med",
                "volume": "41",
                "issue": "",
                "pages": "739--744",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Reid M, Elliott B, Alderson J. Shoulder joint kinetics of the elite wheelchair tennis serve. Br J Sports Med. 2007;41:739- 744.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Tracking of wheelchair rugby players in the 2008 Demolition Derby final",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Sarro",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Misuta",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Burkett",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Malone",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Barros",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "J Sports Sci",
                "volume": "28",
                "issue": "2",
                "pages": "1--8",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Sarro KJ, Misuta MS, Burkett B, Malone LA, Barros RM. Tracking of wheelchair rugby players in the 2008 Demolition Derby final. J Sports Sci. 2010;28(2):1-8.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Sprint, agility, strength and endurance capacity in wheelchair basketball players",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Yanci",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Granados",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Otero",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Badiola",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Olasagasti",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [],
                        "last": "Bidaurrazaga-Letona",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Biology of Sport",
                "volume": "32",
                "issue": "1",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Yanci J, Granados C, Otero M, Badiola A, Olasagasti J, Bidaurrazaga-Letona I, et al. Sprint, agility, strength and endurance capacity in wheelchair basketball players. Biology of Sport. 2015;32(1).",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Scapular resting position, shoulder pain and function in disabled athletes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Aytar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Zeybek",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Pekyavas",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Tigli",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "N",
                        "middle": [],
                        "last": "Ergun",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Prosthet Orthot Int",
                "volume": "39",
                "issue": "5",
                "pages": "390--396",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Aytar A, Zeybek A, Pekyavas ON, Tigli AA, Ergun N. Scapular resting position, shoulder pain and function in disabled athletes. Prosthet Orthot Int. 2015;39(5):390-6.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "IWRF CLASSIFICATION MANUAL",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Iwrf -International Wheelchair Rugby",
                        "middle": [],
                        "last": "Federation",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "IWRF -INTERNATIONAL WHEELCHAIR RUGBY FEDERATION. IWRF CLASSIFICATION MANUAL. 3a ed. Delta: IWRF;2015 [citado 04 jul 2016]. Dispon\u00edvel em: http://www.iwrf.com/resources/iwrf_docs/IWRF_Clas- sification_Manual_3rd_Edition_rev-2015_(English).pdf.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "O Rugby em Cadeira de Rodas: aspectos t\u00e9cnicos e t\u00e1ticos e diretrizes para seu desenvolvimento",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Campana",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Gorla",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Duarte",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Scaglia",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Fcgcm",
                        "middle": [],
                        "last": "Tavares",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Barros",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Motriz",
                "volume": "17",
                "issue": "4",
                "pages": "748--757",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Campana BM, Gorla IJ, Duarte E, Scaglia JA, Tavares FCGCM, Barros FJ. O Rugby em Cadeira de Rodas: aspectos t\u00e9cnicos e t\u00e1ticos e diretrizes para seu desenvolvimento. Motriz. 2011;17(4):748-757.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Scapulothoracic and Glenohumeral Kinematics During Daily Tasks in Users of Manual Wheelchairs",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Zhao",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Van Straaten",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cloud",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Morrow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K-N",
                        "middle": [],
                        "last": "An",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Ludewig",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Frontiers in Bioengineering and Biotechnology",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.3389/fbioe.2015.00183"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Zhao KD, Van Straaten MG, Cloud BA, Morrow MM, An K-N, Ludewig PM. Scapulothoracic and Glenohumeral Kinematics During Daily Tasks in Users of Manual Wheelchairs. Frontiers in Bioengineering and Biotechnology. 2015;3:183. doi:10.3389/fbioe.2015.00183.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Modifications in wheelchair propulsion technique with speed",
                "authors": [
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Russell",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Raina",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Wilcox",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Mulroy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Mcnittgray",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Front Bioeng Biotechnol",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Russell IM, Raina S, Requejo PS, Wilcox RR, Mulroy S, McNittGray JL. Modifications in wheelchair propulsion technique with speed. Front Bioeng Biotechnol. 2015;3:171.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Instruments and techniques for the analysis of wheelchair propulsion and upper extremity involvement in patients with spinal cord injuries: current concept review",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Dellabiancia",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Porcellini",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Merolla",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Muscles Ligaments Tendons J",
                "volume": "3",
                "issue": "3",
                "pages": "150--156",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dellabiancia F, Porcellini G, Merolla G. Instruments and techniques for the analysis of wheelchair propulsion and upper extremity involvement in patients with spinal cord injuries: current concept review. Muscles Ligaments Tendons J. 2013;3(3):150-156.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Manual Pr\u00e1tico para Avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Guedes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Jerp",
                        "middle": [],
                        "last": "Guedes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Guedes DP, Guedes JERP. Manual Pr\u00e1tico para Avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Manole; 2006.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Reliability and validity of the Wheelchair User's Shoulder Pain Index (WUSPI)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Curtis",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Roach",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Applegate",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Amar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Cstd",
                        "middle": [],
                        "last": "Benbow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Genecco",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Paraplegia",
                "volume": "33",
                "issue": "",
                "pages": "595--560",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Curtis KA, Roach KE, Applegate EB, Amar T, Benbow CSTD, Genecco TD, et al. Reliability and validity of the Wheelchair User's Shoulder Pain Index (WUSPI). Paraplegia. 1995;33:595-60.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da intensidade da dor no ombro em atletas com defici\u00eancia f\u00edsica praticantes de modalidades esportivas coletivas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Pereira",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "I"
                        ],
                        "last": "Gorla",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Arq Ci\u00eanc Sa\u00fade UNIPAR",
                "volume": "14",
                "issue": "3",
                "pages": "231--235",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pereira MM, Gorla JI. Avalia\u00e7\u00e3o da intensidade da dor no ombro em atletas com defici\u00eancia f\u00edsica praticantes de modalidades esportivas coletivas. Arq Ci\u00eanc Sa\u00fade UNIPAR. 2010;14(3):231-235.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Valida\u00e7\u00e3o da bateria \"Beck\" de testes de habilidades para atletas brasileiros de \"rugby\" em cadeira de rodas",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "I"
                        ],
                        "last": "Gorla",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Costa E Silva",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Costa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Lfcc",
                        "middle": [],
                        "last": "Campos",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Rev Bras Educ F\u00eds Esporte",
                "volume": "25",
                "issue": "3",
                "pages": "473--486",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Gorla JI, Costa e Silva AA, Costa LT, Campos LFCC. Valida\u00e7\u00e3o da bateria \"Beck\" de testes de habilidades para atletas brasileiros de \"rugby\" em cadeira de rodas. Rev Bras Educ F\u00eds Esporte. 2011;25(3):473-86.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Evaluation of Pediatric Manual Wheelchair Mobility Using Advanced Biomechanical Methods",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Slavens",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Schnorenberg",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Aurit",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Graf",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Krzak",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Reiners",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Biomed Res Int",
                "volume": "2015",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Slavens BA, Schnorenberg AJ, Aurit CM, Graf A, Krzak JJ, Reiners K, et al. Evaluation of Pediatric Manual Wheelchair Mobility Using Advanced Biomechanical Methods. Biomed Res Int. 2015;2015:634768",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de propuls\u00e3o de atletas praticantes de modalidades em cadeira de rodas: um estudo de revis\u00e3o",
                "authors": [
                    {
                        "first": "Ajc",
                        "middle": [],
                        "last": "Bussmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Greguol",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2012,
                "venue": "Rev Ter Ocup Univ S\u00e3o Paulo",
                "volume": "23",
                "issue": "2",
                "pages": "193--198",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bussmann AJC, Greguol M. An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de propuls\u00e3o de atletas praticantes de modalidades em cadeira de rodas: um estudo de revis\u00e3o. Rev Ter Ocup Univ S\u00e3o Paulo. 2012;23(2):193-198.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Relationship Between Hand Contact Angle and Shoulder Loading During Manual Wheelchair Propulsion by Individuals with Paraplegia. Top Spinal Cord Inj Rehabil",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Mulroy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Ruparel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Hatchett",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Haubert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "V",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Eberly",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "",
                "volume": "21",
                "issue": "",
                "pages": "313--324",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Requejo PS, Mulroy SJ, Ruparel P, Hatchett PE, Haubert LL, Eberly VJ, et al. Relationship Between Hand Contact Angle and Shoulder Loading During Manual Wheelchair Propulsion by Individuals with Paraplegia. Top Spinal Cord Inj Rehabil. 2015;21(4):313-24.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Relationship between shoulder pain and kinetic and temporal--spatial variability in wheelchair users",
                "authors": [
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Rice",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Jayaraman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Hsiao-Wecksler",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Sosnoff",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Arch Phys Med Rehabil",
                "volume": "95",
                "issue": "4",
                "pages": "699--704",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rice IM, Jayaraman C, Hsiao-Wecksler ET, Sosnoff JJ. Relationship between shoulder pain and kinetic and temporal- -spatial variability in wheelchair users. Arch Phys Med Rehabil. 2014;95(4):699-704.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Impact of Surface Type, Wheelchair Weight, and Axle Position on Wheelchair Propulsion by Novice Older Adults",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Cowan",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Nash",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Collinger",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Koontz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Boninger",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Arch Phys Med Rehabil",
                "volume": "90",
                "issue": "7",
                "pages": "1076--1083",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cowan RE, Nash MS, Collinger JL, Koontz AM, Boninger ML. Impact of Surface Type, Wheelchair Weight, and Axle Position on Wheelchair Propulsion by Novice Older Adults. Arch Phys Med Rehabil. 2009;90(7):1076-1083.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Sports-related injuries in athletes with disabilities",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Fagher",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Lexell",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Bonsucesso Rio de Janeiro -RJ -BRASIL CEP",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "283--293",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.1111/sms.12175"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Fagher K, Lexell J. Sports-related injuries in athletes with disabilities. Scand J Med Sci Sports. 2014;24:e320-e331. doi: 10.1111/sms.12175. Refer\u00eancias Rev Bras Educ F\u00eds Esporte, (S\u00e3o Paulo) 2020 Abr-Jun; 34(2):283-293 \u2022 293 An\u00e1lise cinem\u00e1tica em atletas de rugby em cadeira de rodas EndErE\u00e7o dE corrEspond\u00eanciA: J\u00falio Guilherme Silva Av. Paris, n\u00ba 34 -3\u00ba andar -Bonsucesso Rio de Janeiro -RJ -BRASIL CEP: 21041-020 E-mail: jglsilva@yahoo.com.br Submetido: 26/06/2017 1\u00aa revis\u00e3o: 26/10/2017 2\u00aa revis\u00e3o: 11/04/2018 Aceito: 30/05/2018",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Effectiveness of Home Exercise on Pain, Function, and Strength of Manual Wheelchair Users With Spinal Cord Injury: A High-Dose Shoulder Program With Telerehabilitation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Van Straaten",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cloud",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Morrow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Ludewig",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Zhao",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2014,
                "venue": "Arch Phys Med Rehabil",
                "volume": "95",
                "issue": "10",
                "pages": "1810--1817",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Van Straaten M, Cloud BA, Morrow MM, Ludewig PM, Zhao KD. Effectiveness of Home Exercise on Pain, Function, and Strength of Manual Wheelchair Users With Spinal Cord Injury: A High-Dose Shoulder Program With Telereha- bilitation. Arch Phys Med Rehabil. 2014;95(10):1810-1817.e2.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Sports Injuries in Wheelchair Rugby -A Pilot Study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Bauerfeind",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Koper",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Wieczorek",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Urba\u0144ski",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Tasiemski",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "J Hum Kinet",
                "volume": "48",
                "issue": "",
                "pages": "123--132",
                "other_ids": {
                    "DOI": [
                        "10.1515/hukin-2015-0098"
                    ]
                },
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bauerfeind J, Koper M, Wieczorek J, Urba\u0144ski P, Tasiemski T. Sports Injuries in Wheelchair Rugby -A Pilot Study. J Hum Kinet. 2015;48:123-132. doi:10.1515/hukin-2015-0098.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Evidence-Based Strategies for Preserving Mobility for Elderly and Aging Manual Wheelchair Users",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Jan",
                        "middle": [],
                        "last": "Furumasu",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Mulroy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Top Geriatr Rehabil",
                "volume": "31",
                "issue": "1",
                "pages": "26--41",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Requejo PS, Jan Furumasu BS, Mulroy SJ. Evidence-Based Strategies for Preserving Mobility for Elderly and Aging Manual Wheelchair Users. Top Geriatr Rehabil. 2015;31(1):26-41.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Editorial: Wheelchair Mobility Biomechanics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Mcnitt-Gray",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "Front Bioeng Biotechnol",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Requejo OS, McNitt-Gray JL. Editorial: Wheelchair Mobility Biomechanics. Front Bioeng Biotechnol. 2016;4:53.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "An Investigation of Bilateral Symmetry During Manual Wheelchair Propulsion",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Soltau",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Slowik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Mulroy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Neptune",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2015,
                "venue": "Front Bioeng Biotechnol",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Soltau SL, Slowik JS, Requejo OS, Mulroy SJ, Neptune RR. An Investigation of Bilateral Symmetry During Manual Wheelchair Propulsion. Front Bioeng Biotechnol. 2015;3:86.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Relation Between Kinematic Analysis of Wheelchair Propulsion and Wheelchair Functional Basketball Classification",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Crespo-Ruiz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Ajd",
                        "middle": [],
                        "last": "Ama-Espinosa",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Gil-Agudo",
                        "middle": [],
                        "last": "Am",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Adapt Phys Activ Q",
                "volume": "28",
                "issue": "",
                "pages": "157--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Crespo-Ruiz BM, Ama-Espinosa AJD, Gil-Agudo AM. Relation Between Kinematic Analysis of Wheelchair Propulsion and Wheelchair Functional Basketball Classification. Adapt Phys Activ Q. 2011;28:157-172.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Impact of Surface Type, Wheelchair Weight, and Axle Position on Wheelchair Propulsion by Novice Older Adults",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Cowan",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Nash",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Jlbs",
                        "middle": [],
                        "last": "Collinger",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Koontz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Boninger",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Arch Phys Med Rehabil",
                "volume": "90",
                "issue": "7",
                "pages": "1076--1083",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cowan RE, Nash MS, Collinger JLBS, Koontz AM, Boninger ML. Impact of Surface Type, Wheelchair Weight, and Axle Position on Wheelchair Propulsion by Novice Older Adults. Arch Phys Med Rehabil. 2009;90(7):1076-83.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "The influence of wheelchair propulsion hand pattern on upper extremity muscle power and stress",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Slowik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Requejo",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Mulroy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Neptune",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2016,
                "venue": "J Biomech",
                "volume": "49",
                "issue": "9",
                "pages": "1554--1561",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Slowik JS, Requejo PS, Mulroy SJ, Neptune RR. The influence of wheelchair propulsion hand pattern on upper extremity muscle power and stress. J Biomech. 2016;49(9):1554-61.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "uris": null,
                "type_str": "figure",
                "fig_num": null,
                "text": "VEL = Teste de Velo-cidade de 20 metros; CF = Classifica\u00e7\u00e3o Funcional; WUSPI = Wheelchair Users Shoulder Pain Index; * = A correla\u00e7\u00e3o \u00e9 significativa no n\u00edvel de 0,05; ** = A cor-rela\u00e7\u00e3o \u00e9 significativa no n\u00edvel de 0,01."
            },
            "TABREF0": {
                "html": null,
                "num": null,
                "text": "TABELA 2 -Resultados da an\u00e1lise cinem\u00e1tica do grupo de atletas de RCR.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td>RCR = Rugby em</td><td/><td>Atletas RCR (n=19)</td></tr><tr><td>Cadeira de Rodas; WUSPI = Wheelchair</td><td>Idade (anos)</td><td>31,5 \u00b1 5,6</td></tr><tr><td>Users Shoulder Pain</td><td>Massa corporal (kg)</td><td>71,7 \u00b1 8,9</td></tr><tr><td>Index.</td><td>Estatura (cm)</td><td>177,9 \u00b1 6,9</td></tr><tr><td/><td>Tempo de les\u00e3o (anos)</td><td>10,1 \u00b1 7,1</td></tr><tr><td/><td>Tempo de Pr\u00e1tica RCR (meses)</td><td>65,6 \u00b1 29,6</td></tr><tr><td/><td>Tempo total de treino semanal (horas)</td><td>3,8 \u00b1 1,6</td></tr><tr><td/><td>Classifica\u00e7\u00e3o Funcional</td><td>Alta (57,9%) Baixa (42,1%)</td></tr><tr><td/><td>WUSPI</td><td>17,8 \u00b1 8</td></tr><tr><td/><td/><td>Atletas RCR (n=19)</td></tr><tr><td/><td/><td>(M\u00e9dia \u00b1 DP)</td></tr><tr><td>DP = Desvio Padr\u00e3o;</td><td>\u00c2ngulo de impuls\u00e3o (graus)</td><td>89,7 \u00b1 18,9</td></tr><tr><td>VEL = Teste de Velo-</td><td>Impuls\u00e3o inicial (graus)</td><td>31 \u00b1 10,4</td></tr><tr><td>cidade de 20 metros.</td><td>Impuls\u00e3o final (graus)</td><td>66 \u00b1 9,6</td></tr><tr><td/><td>\u00c2ngulo de contato (graus)</td><td>97,1 \u00b1 3,8</td></tr><tr><td/><td>Flex\u00e3o de cotovelo (graus)</td><td>94,2 \u00b1 13,3</td></tr><tr><td/><td>Extens\u00e3o de ombro (graus)</td><td>66,6 \u00b1 10,6</td></tr><tr><td/><td>VEL (segundos)</td><td>7,7 \u00b1 2,3</td></tr><tr><td/><td>Ciclos de propuls\u00e3o (n\u00b0 de toques na cadeira)</td><td>16,1 \u00b1 1,4</td></tr></table>"
            }
        }
    }
}